<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Nandao</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.yentsenliu.com/"/>
  <updated>2018-01-08T22:06:53.000Z</updated>
  <id>http://blog.yentsenliu.com/</id>
  
  <author>
    <name>Yentsen Liu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>為什麼台灣的官方統計這麼難用？（二）</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/12/16/20180104_statistics_sys2/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/12/16/20180104_statistics_sys2/</id>
    <published>2017-12-15T23:06:16.000Z</published>
    <updated>2018-01-08T22:06:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「架構式創新的本質，是調整一個既有的系統，把既有元件換個新方式連起來。」– Henderson 與 Clark (1990) </p>
<p>架構（Architecture）作為一種系統內元件的連結圖式，是如何影響一個系統的最終服務？這是這篇文章要分析的事情，由國家統計機關發布的官方統計，一般來說被視為最具權威性的資料來源，可以用以描繪一個國家的樣貌。官方統計的產製與發佈是很複雜的，而最後服務的呈現與體驗與之息息相關。</p>
<p>我要簡單的分析芬蘭國家統計機關的服務架構，然後以之與台灣做比較。因為時間跟篇幅都有限，所以我不討論每個細節跟優劣。我只想專注在幾個跟服務結果有關的重要架構特徵，然後，呈現這些關聯，並凸顯架構的重要與改變它所帶來的潛力。</p>
<h3 id="er-chan-zhi-zi-liao-jia-gou-zai-shou-ji-jia-gong-san-bu-zi-liao-guo-cheng-ban-yan-de-ying-xiang-li"><a href="#二、產製資料-架構在收集、加工、散佈資料過程扮演的影響力" class="headerlink" title="二、產製資料: 架構在收集、加工、散佈資料過程扮演的影響力"></a>二、產製資料: 架構在收集、加工、散佈資料過程扮演的影響力</h3><p>上面簡單帶過了芬蘭的國家統計服務，這一小節，我要說明統計服務在冰山下產製資料的架構。冰山下的架構包括產製資料（本節）、整合（第三節）、統計系統的模式（第四節）。這些架構是息息相關而且事實上難以切割的，但為了概念上敘述方便，我仍然試圖條列說明。不過也因為難以切割，為了文意通暢，台灣的部分，我會放到最後面才說明。</p>
<p>Statistics Finland是芬蘭的財政部下一個獨立的統計機構，芬蘭統計法第一章第二段：法定統計機關包括 Statistics Finland、以及另外兩個政府內的研究機構：芬蘭自然資源研究所（Natural Resources Institute Finland）、芬蘭衛福研究所（National Institute for Health and Welfare）、最後是海關（Finnish Customs）。<br>而算進不具法定統計機關地位的單位，實務上資料的提供者零零總總包含了14個政府部門，可以按照功能的不同，以及中央與地方政府來做簡單的區分。按芬蘭統計法規定，無論資料搜集由哪個部門當責，最終這些資料由法定統計機關負責統籌與發佈，而不具法定地位的行政單位有義務提供資料。例如，有關社會安全如孩童福利、社會支持體系的支出、學生財務支持等，由Kela提供（Kela在芬蘭扮演社會保險機關的角色）。此外，自治市的資料則由自治市政府提供。我整理一個概視如下圖：<br><img src="28.jpg" alt="如何產製芬蘭官方統計服務的資料"><span class="image-caption">如何產製芬蘭官方統計服務的資料</span></p>
<p>如上圖，整體的產製流程可以分成三個部分：收集資料、處理資料以及傳布資料。雖然Statistics Finland自己編製了大約佔全部 2/3 的資料，在整個流程扮演關鍵角色，龐大的工作仍然是芬蘭政府部門的跨部協作。</p>
<p>在傳布資料的部分，則統一由 Statistics Finland 做為入口，大部分的資料都能藉由Statistics Finland提供的PX-Web介面取得。但實際測試，仍然有部分資料是從Statistics Finland外連到資料原搜集單位，再從該單位自行提供的PX-Web系統下載。例如由另一個法定統計機關「自然資源研究所」處理的農林漁牧統計，就是獨立在該所的PX-Web網站內。<br><img src="29.png" alt="[請參考此連結](http://statdb.luke.fi/PXWeb/pxweb/en/LUKE/?rxid=001bc7da-70f4-47c4-a6c2-c9100d8b50db)"><span class="image-caption">[請參考此連結](http://statdb.luke.fi/PXWeb/pxweb/en/LUKE/?rxid=001bc7da-70f4-47c4-a6c2-c9100d8b50db)</span><br>但至少，就目前的觀察，所有的政府統計，都能成功地以Statistics Finland作為入口而觸及。</p>
<h3 id="san-zheng-he-zheng-fu-ru-he-zheng-he-fu-za-de-xi-tong"><a href="#三、整合：政府如何整合複雜的系統？" class="headerlink" title="三、整合：政府如何整合複雜的系統？"></a>三、整合：政府如何整合複雜的系統？</h3><p>政府跨部門的整合不是容易的工作。有鑒於Statistics Finland的一個主要任務就是管理以及發展國家統計服務，建立一個組織來協調部門間的溝通，就很重要。</p>
<p>Statistics Finland的諮詢委員會（Advisory Board）在此承擔了這個責任。他是一個由Statistics Finland以及前述其他13個部門（同樣作為國家統計資訊的產製者）的代表組成的論壇。<br>其中一個產出是前述的 PX-Web API。Statistics Finland負責整合所有的統計資料，其中大部分的資料都可在PX-Web的網頁介面中取得。如同前述它是個圖像化的使用者介面，讓你可以選擇資料集中的不同變項，並且產生表格且提供CSV, JSON, XML等主流格式以供下載。藉由協議並建立相關的API規範，跨部門的資料傳遞與轉換成本，從蒐集到傳布，都可以大幅降低。</p>
<h3 id="si-tong-ji-xi-tong-de-mo-shi"><a href="#四、統計系統的模式" class="headerlink" title="四、統計系統的模式"></a>四、統計系統的模式</h3><p>「世界上沒有一個地方有這樣的國家，能讓單一機構承攬所有國家官方統計資料的搜集。相反地，這些統計系統落在一個連續體上。」 (Statistical Division of United Nations, 2003，筆者譯)<br>每個國家都有自己的統計系統，而他們可以用中心化或去中心化來稱呼。中心或去中心化的標準，在於其產品如何被產製以及傳布——例如：是不是有一個中央機構負責提供這些服務？這個中央機構被給予多大的權威？</p>
<p>如果超過多數的統計產品，是由國家的中央機構產製與傳布，那我們稱之為接近中心化；相對來說，去中心化就是指統計來自數個有不同責任的單位——例如在芬蘭，移民統計來自移民服務單位以及戶政機關。OECD組織PARIS21 (Partnership in Statistics for Development in the 21st Century, 2005) 會議的報告指出，世界上大部分的國家，統計系統都是在完全中心化跟完全去中心化兩個極端構成的連續體中間的混合地帶，簡單的比較（我自己翻譯的）如下圖：<br><img src="30.jpg" alt=""></p>
<p>芬蘭的部分，如果考慮大部分的統計資料仍然由獨立統計機關Statistics Finland產製並發布，是偏向中心化的作法。但顯然保有去中心化的特徵。</p>
<h1 id="fan-guan-tai-wan"><a href="#反觀台灣" class="headerlink" title="反觀台灣"></a>反觀台灣</h1><h3 id="tong-ji-chan-zhi"><a href="#統計產製" class="headerlink" title="統計產製"></a>統計產製</h3><p>台灣的主計系統基本上是獨立的組織，行政院主計總處是最高機關，從中央到地方一條鞭地管理全國主計單位，有獨立的人事權，而主計系統的公務員基本上是獨立行使公務，不受所在機關的直接指揮。是以這個系統是相對獨立地、科層地運作，與芬蘭協作的模式有所不同。</p>
<h3 id="zheng-he-zu-zhi"><a href="#整合組織" class="headerlink" title="整合組織"></a>整合組織</h3><p>有鑒於主計系統獨立，台灣沒有類似芬蘭統計諮詢委員會的整合性組織設計。只有統計法規定之全國主計會議有所相關，不過實務上，該會議據主計總處資料顯示，從1941年在重慶第一次召開至2010年，凡七十年間，才開十次會，在跨部門整合的作用上形同虛設。如同上面討論的，我們可以看到芬蘭的 Statistics Finland 是必須跟十數個政府部門合作才能取得統計資料。或許是因為台灣的主計系統獨立，跨部門常態性的協作管道的需求，就公務員的感受而言可能不如芬蘭那樣殷切。<br>但主計總處仍會就個特定工作事項，召集相關部會開會研議或以專案小組會議行之，另一種是由其他中央部會（例如國發會）、中央常設性會報（例如行政院科技會報、（前）人口政策會報）、專案會議等就主計相關事項邀請主計機關參加或主計長擔任委員。這是相對特定任務導向，非以統計專業需求所設置的整合管道。<br>最後是主計體系會召開自己的主計會議，原則上是每月召開一次，由主計長、副主計長及主計官所組成，以主計體系內部事務為主。</p>
<h3 id="tong-ji-xi-tong-de-mo-shi"><a href="#統計系統的模式" class="headerlink" title="統計系統的模式"></a>統計系統的模式</h3><p>藉由上述的介紹，從主計系統獨立從產製到發布一條鞭式的體系，以及缺乏常設跨部門協調組織的特徵，我們或許可以據此說，台灣的統計系統在運作上是相較芬蘭更偏向中心化的。<br>不過，主計系統獨立不等於統計機關獨立，主計系統的核心業務包括歲計、會計與統計。統計只是其中一環，這有別於一般偏向中心化體系的國家。</p>
<p>在中心化與去中心化這個連續體上面的位置帶來的影響，就如同Bill McLennan （澳洲前統計局長）所說：「在回應政策需求與整合統計服務之間的兩難」（policy relevance versus statistical integrity）。一般來說，越偏向去中心化的組織，部門間工作整合的需求與困難也越大，需要花更大的溝通與業務成本去提供一致的國家統計服務體驗；反面來說，如果有強有力的中央權威機構負責統計，集中的科層管理下，整合相對較無困難，問題卻在於，統計機關不一定能有效率的回應不同政府部門的統計資訊需求，不是統計單位無法敏銳地及於資料搜集現場（通常是特定政府業務或是地方機關），或甚至出現工作重複的狀況。</p>
<p>是以理論上，在整合資料上面，台灣應該要會比芬蘭的統計體系更有效率，試想像芬蘭如果要制定新的統計規範或工作守則，必須召集14個相關部門開會協調，而台灣基本上屬於主計系統的內部業務。<br>那為什麼我們看到的服務是這麼破碎？</p>
<h1 id="jian-dan-tao-lun-ti-zhi-chai-yi-dai-lai-de-you-que-dian-huan-you-ru-he-ying-xiang-zui-zhong-de-fu-wu"><a href="#簡單討論體制差異帶來的優缺點，還有如何影響最終的服務" class="headerlink" title="簡單討論體制差異帶來的優缺點，還有如何影響最終的服務"></a>簡單討論體制差異帶來的優缺點，還有如何影響最終的服務</h1><p>中心化與去中心化理論上各自的優缺點，似乎沒有完全體現在兩國的統計服務上，芬蘭雖然因為統計組織事權較為分散，使得一部分統計需要從 Statistics Finland 外連到其他主掌機關網站獲取，然而其提供相同的 PX-Web 介面，使得體驗的斷裂感並不如想像中嚴重。而台灣雖然有較為中心化的組織架構，但網站的體驗與介面卻極為破碎，顯然有其他影響因素。</p>
<p>我試圖提出幾個可能的解釋：</p>
<h3 id="tong-ji-ji-guan-wei-huo-de-du-li-di-wei-yu-suan-gui-mo-yi-bu-zu"><a href="#統計機關未獲得獨立地位，預算規模亦不足" class="headerlink" title="統計機關未獲得獨立地位，預算規模亦不足"></a>統計機關未獲得獨立地位，預算規模亦不足</h3><p>以台灣為例，跟統計有關的最高中央單位是行政院主計總處，每年的預算只有約13億台幣，而且是包含歲計、會計、統計三種單位，其中 3/4 的單位都屬會計系統；而芬蘭光是Statistics Finland每年的預算規模就有約20億新台幣（全國統計相關單位加起來的話，則是約26億元新台幣）。而被立委余宛如辦公室認為可能可以參考的荷蘭中央統計局，是更為接近集中制的例子，每年的開支則高達 66 億元新台幣。<br>預算規模不足的狀況下，要提供像芬蘭那樣規模的服務是不可能的事，而在統計單位於主計系統裡面是少數的狀況，整個主計組織的規劃與資源分配，可能也比較難將統計工作的發展與整合擺在優先。國家統計網的統計介面跟資訊格式如此不齊整與零碎，猜測與此有些關係。</p>
<h3 id="jiang-hua-de-gong-wu-yuan-pin-yong-ti-xi-yu-tai-wan-de-tong-ji-ji-guan-que-fa-it-she-ji-ren-cai"><a href="#僵化的公務員聘用體系與台灣的統計機關缺乏-IT-設計-人才" class="headerlink" title="僵化的公務員聘用體系與台灣的統計機關缺乏 IT/設計 人才"></a>僵化的公務員聘用體系與台灣的統計機關缺乏 IT/設計 人才</h3><p>在芬蘭，公務員制度採用職位制，也就是說，找工作跟去企業找工作是差不多的，各機關有獨立用人的權力。沒有高考這種統一考試，也沒有看年資升遷的系統，在私企業工作的年資跟經歷可以獲得採認，如果你想獲得更好的職位，你可以在政府部門間跳槽，不過跳槽方式跟我們一般想像的跳槽差不多，你也得跟來自外界的申請者競爭。<br>是以我們可以看到Statistics Finland 很自信地在網站上這樣宣稱：「Statistics Finland 的訪談與調查服務專業是芬蘭最頂尖的。」這樣充滿私企專業主義般自信的說法，這是職位制任用基於專業而非年資的效果。</p>
<p>而台灣是採取職涯制，雖然還是有內控與內部競爭機制，但仍然相對封閉。國家公務人員考試是由考試院統一辦理，而非各單位開缺自主聘用，統一的考項與專業與各單位實際的人才需求因此常常脫節；民間與政府間的人才更是缺乏流動。以資訊工程相關領域來說，技術演進極快、專業劃界也不斷變動，政府要提供相關服務，是有一定負面影響。而攸關最終體驗的服務科學、設計領域，則一直未曾出現在國考的招考類別中。</p>
<p>看到我們的統計網仍然用非常過時的資訊提供方式，例如只提供ods跟excel檔，只用pdf發布報告、網站沒有自適應設計（RWD）等，以及支離破碎又重複的服務提供方式，其實是相當程度反映了主計單位內部的人力資源問題。如果政府機關要開標案，找民間的單位來做，那機關還是需要有能力做好規劃並且了解業界/該專業領域運作方式的承辦人員，只是在很多單位裡這樣的人並不多，在主政欠缺良好專業素養與識別能力的狀況下，往往能退而求其次要求僵固量化的KPI，以及仰賴恩庇侍從般建立起的顧問關係與對特定公司的信賴與特殊待遇，來執行專案。<br>不過，台灣政府機關的網站仍然有亮點，其中一個便是國發會檔案局下轄的政府資訊公開平台（<a href="https://data.gov.tw" target="_blank" rel="external">政府資料開放平臺 | 政府資料開放平臺</a>），這個網站介面統一、簡單好用，外觀也顯然是用現成的 Bootstrap 框架。而且還做了很漂亮的跨部門網站連結即時資訊（<a href="https://data.gov.tw/datasets_links2" target="_blank" rel="external">各資料平臺網站連結 | 政府資料開放平臺</a>），我很想知道這個網站是怎麼做出來的。</p>
<h2 id="xiao-jie-xian-zhi"><a href="#小結：限制" class="headerlink" title="小結：限制"></a>小結：限制</h2><p>略敘幾點目前比較大的限制，雖然我覺得這篇算不上什麼研究。我用自我批評當作結尾吧。</p>
<h3 id="mei-you-tao-lun-dao-tong-ji-zi-liao-nei-rong-ben-shen-de-pin-zhi"><a href="#沒有討論到統計資料內容本身的品質" class="headerlink" title="沒有討論到統計資料內容本身的品質"></a>沒有討論到統計資料內容本身的品質</h3><p>這篇文章沒有討論到統計服務的另一個面向：統計資料內容本身的品質。這遠遠超出我的能力，而我沒辦法找到足夠近期的跨國比較文獻。針對統計資料本身，有兩個較為知名且行之有年的標準可供參考，OECD使用七個面向衡量其品質：relevance, accuracy, timeliness and punctuality, accessibility, interpretability, coherence, and credibility；而歐盟使用五個：relevance of statistical concept, accuracy of estimates, timeliness and punctuality in disseminating results, accessibility and clarity of the information, comparability, coherence, and completeness。</p>
<p>其實台灣的官方統計本身品質應該並不差，早在1998年，中國統計學社理事長韋端在年會回顧台灣五十年的統計發展，就曾提到：<br>「我政府統計資料品質及確度向獲國內外佳評，例如一九九五年英國「經濟學人 (The Economist) 」雜誌曾對二十四個新興國家之統計品質作評比，其中我國無論在資料時效性、可信度、客觀性及周延性等評價均被列為最佳之Ａ級，顯示統計品質已具國際水準，並深獲使用者肯定。由於政府迅速、精準的提供統計資料，並事前公告發布資料日期，國際工商業界得以及時掌握正確的商情資訊，使我國投資環境受到知名國際投資風險評鑑機構之青睞，如美國商業環境風險評估機構 BERI 、政治暨經濟風險顧問公 司 PERC 等，即對我國財政金融統計給予甚高的評價，亦使外國投資機構對台灣投資環境具高度的信心。」<br>問題是這篇報導太老了，已經是20年前。</p>
<p>看到主計總處 2017 年到 2020 年的中程施政計畫，其中有一部分與統計服務有關。然而，看起來跟末端服務的優化仍然有點遙遠。<br><img src="31.png" alt="施政計畫還是有上網的。https://www.dgbas.gov.tw/lp.asp?CtNode=716&amp;CtUnit=697&amp;BaseDSD=29&amp;mp=1"><span class="image-caption">施政計畫還是有上網的。https://www.dgbas.gov.tw/lp.asp?CtNode=716&amp;CtUnit=697&amp;BaseDSD=29&amp;mp=1</span></p>
<h3 id="qian-que-dui-fu-wu-jian-li-guo-cheng-de-li-jie-zi-xun"><a href="#欠缺對服務建立過程的理解-資訊" class="headerlink" title="欠缺對服務建立過程的理解/資訊"></a>欠缺對服務建立過程的理解/資訊</h3><p>我不知道中華民國統計資訊網怎麼建起來的。哪些部份是外包，哪些部份是自建。同樣的，我也不知道芬蘭如何實際建立他們的末端服務。在歐盟，以歐盟2017年發佈的Europe’s Digital Progress Report (EDPR) 指出，芬蘭的公共服務數位化排名第二（2017）與第一（2016），而2016年歐盟發佈的eGovernment in Finland報告指出，（芬蘭的開放政府網站沒有台灣好用，而且還比台灣晚一年！）芬蘭早在 2002 年就開始數位政府的規劃，並且由財政部成立主責機關Public Sector ICT、服務開發機關Government ICT Centre Valtori等，雇用上千名資通領域科技專家開發中央政府的資訊服務。我雖然查到芬蘭政府有具有彈性的公部門雇用體制，以及相當規模的主政機關，但我仍對具體的建立過程欠缺了解。</p>
<h3 id="zui-hou-shi-dui-guan-fang-tong-ji-xue-shu-ling-yu-de-liao-jie-reng-ran-bu-zu"><a href="#最後是對官方統計學術領域的了解仍然不足" class="headerlink" title="最後是對官方統計學術領域的了解仍然不足"></a>最後是對官方統計學術領域的了解仍然不足</h3><p>官方統計學術領域對衡量如何是好的官方統計服務，應該早有相當的爭論，我沒時間做足夠完整的review。<br>不過，我找到由Ron S. Kenett與Galit Shmueli（值得一記，這位是台灣清華大學服科所的教授，雖然我是大外行，但我判斷她在國際上算是有一定份量。）於2016年在Journal of Official Statistics發表的論文「From Quality to Information Quality in Official Statistics」，討論到上述OECD使用的七個指標與歐盟使用的五個指標，都強調的是統計資料本身的品質，但是更重要的是「資料」該怎麼變成可以使用的、有價值的「資訊」（information）。他們兩個發展了一套新指標，稱為Information Quality (InfoQ)，用來衡量官方統計作為「資訊」的品質。<br>這套指標蠻有趣的，非常的服務設計與使用者導向。縱使台灣的官方統計資料應該是有一定品質了，現行中華民國統計資訊網的服務，恐怕仍很難通過這套標準的檢驗。指標包含Data Resolution、Data Structure、Data Integration、Temporal Relevance、Chronology of Data and Goal、Generalizability、Operationalization、Communication。這邊就不贅述了，論文在後面reference裡面，有機會再補中文翻譯與說明。</p>
<p>這篇文章到這邊為止了（全劇終）！</p>
<h1 id="fu-zhu"><a href="#附註" class="headerlink" title="附註"></a>附註</h1><ol>
<li><p>統計相關法規<br>法規是在冰山最底處，基本上根本而原則性的定義跟說明上述這套系統運作遵循的原則。一般來說，最直接的法律基礎稱作「統計法」（Statistics Act），但同時「政府資訊公開法」（英文可能稱作 Openness in Government Activities Act）、「個人資料保護法」（英文可能稱作 Personal Data Act）、「行政院主計總處組織法」（芬蘭則為 Statistics Finland Act）也有相關規定。</p>
</li>
<li><p>PX-Web<br>這是瑞典政府開發的網頁應用，並且有相關的 API 規範，已經為20多國與國際組織採用，雖然醜，但蠻好用的。<a href="https://www.scb.se/sv_/PC-Axis/Programs/PX-Web/PX-Web-examples/" target="_blank" rel="external">PX-Web examples</a></p>
</li>
</ol>
<ul>
<li>瑞典的例子<br><a href="http://www.statistikdatabasen.scb.se/pxweb/en/ssd/START__ME__ME0107__ME0107C/?rxid=7aaa325b-6274-4e59-b568-dc06f01b4944" target="_blank" rel="external">Statistical database - Select table</a></li>
<li>荷蘭中央統計局雖然不採用 PX-Web，但也是以類似的邏輯去設計線上統計資料庫：<a href="http://statline.cbs.nl/Statweb/dome/?LA=en" target="_blank" rel="external">CBS StatLine - Tables by theme</a></li>
<li>內地也使用類似的系統，同樣可以自動產生圖表。<br><a href="http://www.e-stat.go.jp/SG1/estat/GL32010102.do" target="_blank" rel="external">Easy Access to main statistics　Portal Site of Official Statistics of Japan GL32010102</a></li>
</ul>
<ol>
<li>前陣子行政院剛送出統計法修正的草案，我拿草案跟芬蘭統計法做了比較，主要注意到的幾點不同是：<h3 id="tong-ji-xiang-mu-yu-zhi-xing-fang-shi-zhi-jue-ding"><a href="#統計項目與執行方式之決定" class="headerlink" title="統計項目與執行方式之決定"></a>統計項目與執行方式之決定</h3>芬蘭：統計法第六段到第九段，規範統計機關如果要開啟新的統計項目，必須事先諮詢被統計對象或其代表。需提早至決策仍來得及改變前諮詢（例如，不提供資料時，罰鍰該多少？如何開罰？），最終決策須早於實際舉辦統計前通知。<br>台灣：有關決定統計項目者，主要著重在政府部門內部權責之劃分與溝通，沒有與被統計對象之諮詢的相關規定。新增規避、 妨礙或拒絕辦理基本國勢調查或指定統計調查人員進行統計調查的罰則，無芬蘭統計法相關之事先諮詢規定。<h3 id="tong-ji-zhi-xing-de-fang-shi"><a href="#統計執行的方式" class="headerlink" title="統計執行的方式"></a>統計執行的方式</h3>芬蘭：每次執行統計時，都必須告知該統計之用途。並且必須事先以郵寄的方式通知respondent。<br>台灣：統計人員須出示證件。（立法事由是避免詐騙）<h3 id="tong-ji-zi-xun-de-gong-kai"><a href="#統計資訊的公開" class="headerlink" title="統計資訊的公開"></a>統計資訊的公開</h3>芬蘭：統計調查結果除了政府行為公開法之另有規定、個人資訊的保護，與影響經濟商業行為等事由可以屏蔽外，其餘都必須公開。<br>台灣：無強制公開之相關規定。</li>
</ol>
<h2 id="can-kao-zi-liao"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><p>Henderson, R. M., &amp; Clark, K. B. (1990). Architectural innovation: The reconfiguration of existing product technologies and the failure of established firms. Administrative science quarterly, 9-30.<br>PARIS21. 2005. Models of Statistical Systems. PARIS21 Document Series, no. 6 (October). Consulted the 11th of January 2016, and retrieved from <a href="http://www.paris21.org/sites/default/files_2101.pdf" target="_blank" rel="external">http://www.paris21.org/sites/default/files_2101.pdf</a>.<br>Statistics Finland. Advisory Board of Official Statistics of Finland. Retrieved from <a href="http://www.tilastokeskus.fi/meta/svt/svt-ntk_en.html" target="_blank" rel="external">http://www.tilastokeskus.fi/meta/svt/svt-ntk_en.html</a> (Date visited: December 10, 2017).<br>Statistics Canada. (2016). Leadership and coordination of the national statistical system. Retrevieved from <a href="https://www.statcan.gc.ca/pub/11-634-x/2016001/section1/chap1-eng.htm" target="_blank" rel="external">https://www.statcan.gc.ca/pub/11-634-x/2016001/section1/chap1-eng.htm</a>.<br>United Nations. Statistical Division. (2003). Handbook of statistical organization: the operation and organization of a statistical agency (Vol. 88). United Nations Publications.<br>李秋嬿，年份不詳，〈政府統計組織之運作〉。中國主計協進社。<a href="http://www.bas-association.org.tw/catalog/arts/09303015.pdf，取用日期：2017年12月16日。" target="_blank" rel="external">http://www.bas-association.org.tw/catalog/arts/09303015.pdf，取用日期：2017年12月16日。</a><br>中華民國行政院，2017，統計法修正草案。中華民國行政院。<a href="https://www.ey.gov.tw/News_Content4.aspx?n=D0675BEBB0C613C7&amp;s=A429F694C6D2651D，取用日期：2017年12月20日。" target="_blank" rel="external">https://www.ey.gov.tw/News_Content4.aspx?n=D0675BEBB0C613C7&amp;s=A429F694C6D2651D，取用日期：2017年12月20日。</a><br>行政院主計總處，2017，組織職掌與人力。中華民國行政院主計總處。<a href="https://www.dgbas.gov.tw/ct.asp?xItem=19679&amp;CtNode=1679&amp;mp=1，取用日期：2017年12月28日。" target="_blank" rel="external">https://www.dgbas.gov.tw/ct.asp?xItem=19679&amp;CtNode=1679&amp;mp=1，取用日期：2017年12月28日。</a><br>行政院主計總處，2010，10次全國主計會議始末。中華民國行政院主計總處。<a href="https://www.dgbas.gov.tw/ct.asp?xItem=26930&amp;ctNode=99，取用日期：2017年12月20日。" target="_blank" rel="external">https://www.dgbas.gov.tw/ct.asp?xItem=26930&amp;ctNode=99，取用日期：2017年12月20日。</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;芬蘭的統計體系較台灣去中心化，國家統計牽涉14個主要政府部門間的合作。理論上，它提供的統計服務應該會較難整合，進而影響一般使用者的體驗。然而實際上台灣的官方統計服務卻遠較為差而破碎，甚至讓我一開始誤以為台灣的統計體系是非常去中心化的。本文最後試圖轉向，討論中心化與去中心化系統外幾個可能的原因，它包含芬蘭公務體系的職位制、預算規模、台灣統計機關未獲得獨立地位等。最後試著導出台灣如果要改善，怎麼樣的方向會是比較可能的。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Aalto" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Aalto/"/>
    
      <category term="Government" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Government/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>為什麼台灣的官方統計這麼難用？（一）台芬官方統計服務的比較</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/12/16/20180104_statistics_sys1/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/12/16/20180104_statistics_sys1/</id>
    <published>2017-12-15T23:06:16.000Z</published>
    <updated>2018-01-08T22:32:54.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="mu-lu"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h2><div class="toc">

<!-- toc -->
<ul>
<li><a href="#tai-fen-guan-fang-tong-ji-fu-wu-de-bi-jiao">台芬官方統計服務的比較</a><ul>
<li><a href="#tong-ji-xi-tong-de-jia-gou">統計系統的架構</a></li>
<li><a href="#fen-lan-guo-jia-tong-ji-fu-wu">芬蘭國家統計服務</a></li>
<li><a href="#tai-wan-guo-jia-tong-ji-fu-wu">台灣國家統計服務</a></li>
<li><a href="#suan-liao-na-tong-ji-ben-shen-de-pin-zhi-ni">算了，那統計本身的品質呢？</a></li>
<li><a href="#fu-ji">附記：</a></li>
<li><a href="#can-kao-zi-liao">參考資料</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
<!-- tocstop -->
</div>

<p><img src="comparison.jpg" alt="芬蘭（左）與台灣（右）政府的官方統計網站首頁"><span class="image-caption">芬蘭（左）與台灣（右）政府的官方統計網站首頁</span></p>
<p>這篇報告目的在分析芬蘭與台灣政府統計機關與其服務架構與組織架構的關聯。我想藉由說明他們怎麼收集、處理跟公開資料，來討論架構的差異，進而指出看不見的架構是如何影響多面的服務產出。我一開始的分析重點偏向整體國家統計體系的中心化與去中心化，然而我發現芬蘭與台灣提供的統計服務體驗與既有理論有所衝突。</p>
<p>芬蘭的統計體系較台灣去中心化，國家統計牽涉14個主要政府部門間的合作。理論上，它提供的統計服務應該會較難整合，進而影響一般使用者的體驗。然而實際上台灣的官方統計服務卻遠較為差而破碎，甚至讓我一開始誤以為台灣的統計體系是非常去中心化的。是以本文最後試圖轉向，討論中心化與去中心化系統外幾個可能的原因，它包含芬蘭公務體系的職位制、預算規模、台灣統計機關未獲得獨立地位等。最後試著導出台灣如果要改善，怎麼樣的方向會是比較可能的。</p>
<p>所以報告會分成三個部分，本篇是第一部分：</p>
<ol>
<li>台芬官方統計服務的比較</li>
<li>國家統計系統的分析</li>
<li>台灣可以改善的方向</li>
</ol>
<p><img src="space.png" alt="有關這篇文章的背景說明 (http://blog.yentsenliu.com/2017/12/16/20180104_statistics_sys1/#fu-ji-bei-jing-shuo-ming)"><span class="image-caption">有關這篇文章的背景說明 (http://blog.yentsenliu.com/2017/12/16/20180104_statistics_sys1/#fu-ji-bei-jing-shuo-ming)</span></p>
<h1 id="tai-fen-guan-fang-tong-ji-fu-wu-de-bi-jiao"><a href="#台芬官方統計服務的比較" class="headerlink" title="台芬官方統計服務的比較"></a>台芬官方統計服務的比較</h1><h2 id="tong-ji-xi-tong-de-jia-gou"><a href="#統計系統的架構" class="headerlink" title="統計系統的架構"></a>統計系統的架構</h2><p><img src="1.jpg" alt="國家統計系統的冰山模型"><span class="image-caption">國家統計系統的冰山模型</span></p>
<p>官方統計服務例如索取資訊、線上資料庫、官方報告等等，大概都是使用者最熟悉的。只是，如果我們把它看成冰山，在水下面還有一堆看不見的複雜結構，撐起上面那些服務。</p>
<p>靠著把冰山一層層畫出來，我要用它說明四層架構，包含（1）傳達資料（2）產製資料（3）整合 （4）統計系統模式。</p>
<p>本篇文章先討論台灣與芬蘭的第一層。</p>
<h2 id="fen-lan-guo-jia-tong-ji-fu-wu"><a href="#芬蘭國家統計服務" class="headerlink" title="芬蘭國家統計服務"></a>芬蘭國家統計服務</h2><p>在這段我簡單說明一下芬蘭的統計服務有什麼，就是冰山水上面那些大家平常會接觸的東西，之後再拿一些跟台灣相異的部分對照。</p>
<p>在芬蘭，所有國家統計服務，都被整合到一個單一入口網站 <a href="http://stat.fi" target="_blank" rel="external">Tilastokeskus/Statistics Finland</a>，由他們的國家統計機構 Statistics Finland 開發跟管理。我簡單把所有的服務歸納在下面這張圖：</p>
<p><img src="2.jpg" alt="圖上面左邊這邊是主要的服務，右邊是他們各自的子項目內容。"><span class="image-caption">圖上面左邊這邊是主要的服務，右邊是他們各自的子項目內容。</span></p>
<h3 id="xian-shang-tong-ji-zi-liao-ku"><a href="#線上統計資料庫" class="headerlink" title="線上統計資料庫"></a>線上統計資料庫</h3><p>首先是線上統計資料庫，都在一個入口網站上了。 Statistics Finland 給每個新發布與有更新的資料集，都做了類似新聞稿的簡單介紹，同時提供清楚好懂總結式的圖表。<br><img src="3.png" alt=""><br>資料集英文譯名為 Statfin，使用稱為 <a href="http://pxnet2.stat.fi/PXWeb/pxweb/en/StatFin/?rxid=baf6cc95-24f3-4b21-85b0-1e41ee85b52e" target="_blank" rel="external">PX-Web</a>的互動介面，這是由瑞典政府開發的，基於 SQL 資料庫技術的網路程式，在2015年免費開放。目前有將近20國/國際組織使用，芬蘭亦直接沿用之。使用者首先選取資料集，接著選取想要的變項。最後網站會自動產生相關的圖表（視資料內容呈現直方圖、折線圖、純表格……等。）給使用者，並且提供多種格式的下載選項（csv, xlsx, json, px 等）。<br><img src="4.png" alt="PX-Web的介面相當簡單，可以實際找資料集玩玩看。唯一的缺陷是 icon 設計得有點不明所以。"><span class="image-caption">PX-Web的介面相當簡單，可以實際找資料集玩玩看。唯一的缺陷是 icon 設計得有點不明所以。</span></p>
<p>如果你對 PX-Web 資料集細節沒興趣，只想按主題瀏覽整理好的報告，還有專門放上述這些介紹跟報告的網站 <a href="http://findikaattori.fi/en" target="_blank" rel="external">Findicator.fi</a>。</p>
<h3 id="zi-xun-fu-wu"><a href="#資訊服務" class="headerlink" title="資訊服務"></a>資訊服務</h3><p>接下來是資訊服務， 如果公眾想要特定資料，或對統計有任何疑問，可以直接前往 Statistics 的服務台、電洽、或填寫線上表單索取/詢問。</p>
<p>如果是既有簡單的內容，可以免費； 如果資料需要特別編譯、或特別龐大，則需要支付一定費用，但公務機關和學術單位免費。針對研究者，他們提供一個完整的清單，表列 所有可以藉由資訊服務索取的資料（<a href="https://taika.stat.fi/en/index）" target="_blank" rel="external">https://taika.stat.fi/en/index）</a> 。他們也有對公眾開放的統計圖書館跟供租借的電腦間。所有的資料都受到個人資料法的保護。</p>
<h3 id="gu-wen-fu-wu"><a href="#顧問服務" class="headerlink" title="顧問服務"></a>顧問服務</h3><p>Statistics Finland 同時也提供面向研究的諮詢服務。他們很自信地在網站上這樣宣稱</p>
<blockquote>
<p>「Statistics Finland 的訪談與調查服務專業是芬蘭最頂尖的。」，</p>
</blockquote>
<p>他們也針對來自公私部門的研究單位，提供收費的顧問服務，例如問卷設計與測試、採樣、調查、訪談。</p>
<h3 id="jiao-yu-ke-cheng"><a href="#教育課程" class="headerlink" title="教育課程"></a>教育課程</h3><p>我們還可以在 Statistics Finland 網站上找到公共教育課程，有線上也有線下的。</p>
<p>線上課程主要是統計與研究方法的基本素養，也有主題式課程例如勞動、人口等，甚至有芬蘭統計史的課程。線上課程是文圖互動介面，視情況小節尾端會提供案例與隨堂測驗；線下課程則非常具有主題性，有的還跟上時事，譬如「<em>另類真實與事實</em>」、「<em>消費趨勢</em>」、「<em>勞動市場</em>」等，從主題切入，介紹如何運用統計工具跟取得相關資料。<br><img src="5.png" alt="線上課程內容。此圖截自課程網頁，使用google translate翻譯：[Tilastokoulu](https://goo.gl/eNKFvf)"><span class="image-caption">線上課程內容。此圖截自課程網頁，使用google translate翻譯：[Tilastokoulu](https://goo.gl/eNKFvf)</span></p>
<h3 id="guan-fang-tong-ji-bao-gao"><a href="#官方統計報告" class="headerlink" title="官方統計報告"></a>官方統計報告</h3><p>最後是官方統計報告的發布，也是透過 Statistics Finland 的網站公開。包含各種主題，譬如社會、經濟、環境的發展。同樣的，提供每年芬蘭國情概覽的國家統計年報也可以在此找到。</p>
<h4 id="xiao-jie"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h4><p>芬蘭的線上統計服務相當清晰，儘管或許因為有四個統計主管機關，因此某些特定統計會外連到別的網站（例如：芬蘭自然資源研究所），但因為介面都是統一使用 PX-Web，所以整體體驗仍然相當一致，搜尋資料也輕鬆愉快。</p>
<p><img src="29.png" alt="芬蘭自然資源研究所的資料庫介面，可以從 Statistics Finland 的目錄連過去。介面一樣，只是logo換掉而已。請參考此連結 https://goo.gl/DKYnn8"><span class="image-caption">芬蘭自然資源研究所的資料庫介面，可以從 Statistics Finland 的目錄連過去。介面一樣，只是logo換掉而已。請參考此連結 https://goo.gl/DKYnn8</span></p>
<h2 id="tai-wan-guo-jia-tong-ji-fu-wu"><a href="#台灣國家統計服務" class="headerlink" title="台灣國家統計服務"></a>台灣國家統計服務</h2><p><img src="comparison.jpg" alt="複習一下。右邊這個是台灣，應該不難辨認吧？"><span class="image-caption">複習一下。右邊這個是台灣，應該不難辨認吧？</span></p>
<p>台灣的部分，我會用類似芬蘭的架構去對應台灣的服務，最後再比較彼此不重複的部分。這是台灣的官方入口網站 <a href="https://www1.stat.gov.tw" target="_blank" rel="external">中花民國統計資訊網/Statistical Information Network of the Republic of China</a>。</p>
<h3 id="xian-shang-tong-ji-zi-liao-ku"><a href="#線上統計資料庫-1" class="headerlink" title="線上統計資料庫"></a>線上統計資料庫</h3><p><img src="7.png" alt=""><br>第一個是<a href="https://data.gov.tw" target="_blank" rel="external">開放政府</a>資料，嚴格來說不算統計。芬蘭也有自己的開放政府網站：<a href="https://www.opendata.fi/en" target="_blank" rel="external">opendata.fi</a>。這不在本文討論範圍所以跳過。</p>
<p><img src="8.png" alt="統計資料庫的畫面"><span class="image-caption">統計資料庫的畫面</span><br>☝️ 第二個資料庫很厲害，請務必點點看該<a href="https://www1.stat.gov.tw/np.asp?CtNode=6168" target="_blank" rel="external">連結</a>。資料庫給我了一份excel檔案，裡面是所有資料的下載連結，要自己複製貼上放到網址欄才可以下載。</p>
<p><img src="9.png" alt=""><br>☝️ 飽受驚嚇之餘，讓我們試試看左側「地理與環境」&gt;「土地統計」，我最終獲得了一個我沒辦法在mac上打開的 ods 格式。<em>不能選格式…</em></p>
<p><img src="10.png" alt="慘不忍睹..."><span class="image-caption">慘不忍睹...</span><br>☝️ 同頁面有個不起眼的資料說明連結，點進去的頁面長這樣。</p>
<h4 id="zhuan-ye-ren-shi-ban-ben-de-tong-ji-zi-liao-ku"><a href="#專業人士版本的統計資料庫" class="headerlink" title="專業人士版本的統計資料庫"></a>專業人士版本的統計資料庫</h4><p>好，統計網有個 for 專業人士的版本，不知道會不會好一些？我很好奇專業人士會獲得怎麼樣的線上統計資料庫服務。</p>
<p><img src="11.png" alt=""><br>☝️ 首頁看起來還好，雖然視覺上蠻2000年代風格，但我至少知道資料應該在左邊這個menu。</p>
<p><img src="12.png" alt=""><br>☝️ 選「國民所得與經濟成長」好了，大家對這個好像都蠻關切的。</p>
<p><img src="13.png" alt=""><br>☝️ 是簡介，下方出現了神秘的資料查詢索引，上面畫底線的通通不能點，讓你在電腦前重溫30年前看說明書操作的惡趣味。</p>
<p><img src="14.png" alt=""><br>☝️ 統計表的部分，好，至少有提供excel格式了，感覺忽然專業許多呢。</p>
<p><img src="15.png" alt=""><br>☝️ 要看更完整的資料，可以到「<a href="http://statdb.dgbas.gov.tw/pxweb/Dialog/NI.asp" target="_blank" rel="external">資料庫</a>」查詢，於是我點下去，來到上面這個新的視窗。</p>
<p><img src="16.png" alt=""><br>其實它就跟芬蘭的 PX-Web 是同一套網頁程式！只不過功能與資料上都各種殘缺。實際上，就 PX-Web 的開發者——瑞典政府——的資料顯示，<a href="https://www.scb.se/sv_/PC-Axis/Programs/PX-Web/PX-Web-examples/" target="_blank" rel="external">PX-Web examples</a>，中花民國自由地區也是使用國。</p>
<p>看來它就是眼前的這個系統了，但這幾乎是孤島式的網站，沒有英文版。上面的資料也只有國民生產毛額、國民所得儲蓄與投資、對外交易、所得收支等幾項有資料，並沒有跟統計網上其他官方統計整合。最奇妙的是，儘管網站本身看起來很像Windows 98，但資訊有持續更新到去年度。在這個系統上，終於可以下載到 csv 格式了。</p>
<p><img src="17.png" alt=""></p>
<p>☝️ 有點氣餒地回到上一頁。有人可以告訴我上圖橫向menu的主計總處統計專區、國情統計通報、全國統計資料的差別嗎？「<a href="https://www.stat.gov.tw/np.asp?ctNode=683" target="_blank" rel="external">全國統計資料</a>」似乎是比剛剛的「<a href="https://www.stat.gov.tw/np.asp?ctNode=452" target="_blank" rel="external">主計總處統計專區</a>」範圍更廣的內容，但是中間高度重疊。譬如國民經濟一項，似乎跟「主計總處統計專區」的國民所得及經濟成長與國富統計是同樣的東西。</p>
<p><img src="18.png" alt=""></p>
<p><img src="19.png" alt=""><br>☝️ 當我點進國民所得統計，期待會看到跟剛剛一樣的頁面，結果不是。</p>
<p><img src="20.png" alt=""><br>☝️ 試著點擊該唯一項目，居然跑到電子書的頁面了，我原本以為會直接拿到原始資料。</p>
<p><img src="21.png" alt=""><br>☝️ 再點進底下「國民所得統計摘要」的子項目，原本以為會看到pdf檔，畢竟是電子書嘛。<br>結果我獲得了大量的excel跟odf，為什麼你們不把這個放在「統計表」那一頁…</p>
<p>總之，統計線上資料庫跟迷宮一樣實在不太堪用。<br><img src="22.jpg" alt="腦海裡浮現的畫面是這個。"><span class="image-caption">腦海裡浮現的畫面是這個。</span></p>
<h3 id="zi-xun-fu-wu"><a href="#資訊服務-1" class="headerlink" title="資訊服務"></a>資訊服務</h3><p>台灣的部分，把資訊服務放在上圖橫向menu的最右邊，<a href="https://www.stat.gov.tw/np.asp?ctNode=754" target="_blank" rel="external">連結在此</a>。</p>
<p>點進去之後會發現，它還是跟其他統計專區的資料混在一起了，並沒有起理想上該有的分類作用，也沒有說明到底什麼是資訊服務。最下面雖然有個「<a href="https://www.stat.gov.tw/sp.asp?xdURL=bossmail/mail.asp" target="_blank" rel="external">聯絡我們</a>」的線上表格系統。但僅供「歡迎您提出對本總處業務或網站的任何意見或建議」之用。</p>
<p>儘管如此，我還是在它的子分類找到這個，「<a href="https://www.stat.gov.tw/np.asp?ctNode=1816&amp;mp=4" target="_blank" rel="external">電子書</a>」跟「<a href="http://ebook.dgbas.gov.tw" target="_blank" rel="external">主計總處電子書平台</a>」真的是熟悉又陌生的兩個概念。<br><img src="23.png" alt="電子書"><span class="image-caption">電子書</span></p>
<p>原來電子書是在統計資訊網抓pdf，電子書平台是另外開一個網站抓pdf，還不能線上看，見識了。<br><img src="24.png" alt="電子書平台，真的很棒。"><span class="image-caption">電子書平台，真的很棒。</span></p>
<p>統計資訊申請的部分，提供兩個服務，一個是叫你去直接跟政府統計出版品的經銷商買書，另一個是下載docx檔申請書，頗具古風地<em>列印填寫傳真</em>回給主計總處申請，且只能申請普查資料。芬蘭這邊是用網頁表單跟e-mail申請：<a href="https://www.stat.fi/tup/tilastokirjasto/index_en.html" target="_blank" rel="external">Library of Statistics</a>，而且服務範圍廣得多。</p>
<h3 id="jiao-yu-fu-wu"><a href="#教育服務" class="headerlink" title="教育服務"></a>教育服務</h3><p><a href="https://www.stat.gov.tw/ct.asp?xItem=28948&amp;CtNode=5578&amp;mp=4" target="_blank" rel="external">教育服務的入口</a>非常不明顯，但我還是找到了，有數位教材，也有每年主計節舉辦的研討會。</p>
<p>跳回一般人士的網站，我找到另一個不明顯的入口：「<a href="https://www1.stat.gov.tw/lp.asp?CtNode=2796&amp;CtUnit=1109&amp;BaseDSD=29&amp;mp=3" target="_blank" rel="external">有趣的統計</a>」，看起來也是公眾教育用的數位資源。</p>
<p><img src="25.png" alt="有趣的統計"><span class="image-caption">有趣的統計</span></p>
<p>點進去全部都是pdf，作者有相當逗趣的筆名，譬如小魚兒的作品〈中山北路走七擺〉</p>
<blockquote>
<p>「有些地方道路名稱還是蠻有意思的……參照我國版圖相當位置取名，所以在台北市找廣州街，就要往南，要到酒泉街朝西北走準沒錯。<br>至於高雄市當然就屬那從南到北十條寬大筆直的大路，由南端一心路依序到北端的十全路，這一至十的數字含意有許多不同說法，這裏提供黃福鎮先生「地名趣談」乙文中所整理的 資料，了解數字道路典故由來:<br>1.一心路:取「萬眾一心」之意。 2.二聖路:「二聖」是指孔子和關公，兩人分稱文聖、武聖。 3.三多路:取多福、多壽、多男子的意思，是祝頌的話，引自(莊子，天地)所載「使聖人富，使聖人壽，使聖人多男子」，而「多富」因為音似轉稱「多福」，沿用至今。 4.四維路:指禮、義、廉、恥四個立國的綱紀……」</p>
</blockquote>
<p><img src="26.png" alt=""><br>☝️ 個人認為〈認識資料探勘〉、〈感謝吾妻〉、〈天上的星比地表的砂多，你相信嗎?〉等堪稱傳世之作。</p>
<p><img src="27.png" alt="真的很棒。"><span class="image-caption">真的很棒。</span><br>☝️ 給學生的網站，詳參：<a href="http://win.dgbas.gov.tw/dgbas03/learning-resources/index.html" target="_blank" rel="external">歡迎光臨中華民國統計資訊網─統計學習資源專區</a>。我非常好奇是哪家公司接的標案，首頁笑得我心裡發寒。</p>
<p>裡面有一些相當厲害的<a href="https://kids.stat.gov.tw/lp.asp?ctNode=5344&amp;CtUnit=1620&amp;BaseDSD=7&amp;mp=20" target="_blank" rel="external">藝術作品</a>，離題了，略過不表。<br>主計總處沒有提供如Statistics Finland那樣的實體課程。</p>
<h3 id="zi-xun-fu-wu"><a href="#諮詢服務" class="headerlink" title="諮詢服務"></a>諮詢服務</h3><p>沒有提供。</p>
<h3 id="guan-fang-tong-ji-bao-gao"><a href="#官方統計報告-1" class="headerlink" title="官方統計報告"></a>官方統計報告</h3><p>有，就是上面提到的的<a href="http://ebook.dgbas.gov.tw" target="_blank" rel="external">電子書資料庫</a>、線上統計資料庫介面混在一起，無法確認哪邊是統整入口介面。除此之外，有定期以pdf格式發佈的<a href="https://www.stat.gov.tw/np.asp?ctNode=1495" target="_blank" rel="external">國情統計通報</a>，但所引用之相關統計並未如芬蘭一樣提供線上連結。</p>
<p>以上是台灣的部分，其實，芬蘭有的五大類服務，台灣也大致上有，只是最終呈現的服務品質落差甚大。有鑒於政府網站做得很爛並不是只有主計總處才有的事情，所以我不會把上述網站做得不好的部分全部歸因以下要討論的架構。我會試圖專注在架構跟所提供服務本身的關聯。</p>
<h2 id="suan-liao-na-tong-ji-ben-shen-de-pin-zhi-ni"><a href="#算了，那統計本身的品質呢？" class="headerlink" title="算了，那統計本身的品質呢？"></a>算了，那統計本身的品質呢？</h2><p>針對統計資料本身，有兩個較為知名且行之有年的標準可供參考，OECD組織(2002)使用七個面向衡量其品質，以下為我自譯與大意：相關（relevance，統計產品與使用者需求相符）、準確（accuracy，大致上就是良好的信效度的意思）、長期（timeliness，資料是否能描述長期現象？）與即時（punctuality，發布是否即時？）、可及（accessibility，資料是否容易為公眾觸及、介面與媒體是否親和？）、可釋性（interpretability，資料是否容易為使用者理解與分析？這部分也與後設資料（metadata）是否有妥善提供有關。）、 一致（coherence，統計產品是否彼此有邏輯地串接與相互一致？例如用詞、統計方法等的一致。）、可信（credibility，資料基於發布者形象而受使用者信賴的程度）；而歐盟使用五個，也是類似的標準：relevance of statistical concept, accuracy of estimates, timeliness and punctuality in disseminating results, accessibility and clarity of the information, comparability, coherence, and completeness。</p>
<p>而回到分析本身，這是我目前的短板。這遠遠超出我的能力，一方面又囿於台灣的國際困境，我沒辦法找到近期的跨國比較文獻。</p>
<p>只能先猜測，台灣的官方統計本身品質應該並不差，早在1998年，中國統計學社理事長韋端在年會回顧台灣五十年的統計發展，就曾提到：</p>
<p>「我政府統計資料品質及確度向獲國內外佳評，例如一九九五年英國「經濟學人 (The Economist) 」雜誌曾對二十四個新興國家之統計品質作評比，其中我國無論在資料時效性、可信度、客觀性及周延性等評價均被列為最佳之Ａ級，顯示統計品質已具國際水準，並深獲使用者肯定。由於政府迅速、精準的提供統計資料，並事前公告發布資料日期，國際工商業界得以及時掌握正確的商情資訊，使我國投資環境受到知名國際投資風險評鑑機構之青睞，如美國商業環境風險評估機構 BERI 、政治暨經濟風險顧問公司 PERC等，即對我國財政金融統計給予甚高的評價，亦使外國投資機構對台灣投資環境具高度的信心。」</p>
<p>問題是這篇報導太老了，已經是20年前，參考價值必須打折，但我現階段只能猜測，國內統計資料本身的品質，不會在這段時間太嚴重地往下滑，反倒因為資通科技的應用，而有所提升（如果不跟周邊也同時進步中的國家比的話啦……）。</p>
<p>下一篇會討論服務冰山底下的組織架構，如何與表層的服務相關。</p>
<p><img src="1.jpg" alt="複習：國家統計系統的冰山模型"><span class="image-caption">複習：國家統計系統的冰山模型</span></p>
<hr>
<h2 id="fu-ji"><a href="#附記：" class="headerlink" title="附記："></a>附記：</h2><h3 id="bei-jing-shuo-ming"><a href="#背景說明" class="headerlink" title="背景說明"></a>背景說明</h3><p>這是我在Aalto第二個學期的期末報告，課程是產品架構設計（Product Architecture Design）。原初是是分析芬蘭的官方統計服務，因為英文有相當嚴苛的字數限制，翻回中文之後，我才補進台灣的部分進一步分析。</p>
<p>選這個題目的初心來自去年在京都大學參加一個社會學學術工作坊，除了台大外，有首爾大學跟京都大學的師生帶團參加。當時蠻驚訝日本學生如何使用他們的政府統計系統，而且印象中，他們的統計網站可以自動生成圖表以供使用，十分方便。後來來到芬蘭，我發現官方統計也做得相當好懂。此時令我非常感興趣的是，服務設計背後提供服務的組織本身，如何影響其所設計/提供的服務。</p>
<p>本學期的課程閱讀主要跟產品架構（Architecture）有關。與之有關的創新理論由Henderson 與 Clark (1990) 在哈佛商業評論提出。雖然應用在設計領域，以往偏向硬體的分析，但發展至今，已經不限於有形物件，我將其拓展到提供產品的組織。此外，一個我很有興趣的設計領域是參與式設計，本質上它也在討論設計相關的行動者，應該建立的是怎麼樣的關係，而這樣的關係最終影響設計的產出。這與前開組織與架構的討論有呼應之處。</p>
<p>限於新的學期就要開始，我必須今天結束這份報告的撰寫。而我在著手這個題目之前，對國家統計這個題目從未涉獵，就手上擁有的資料我無法做出有力的結論。事實上，若能以最後的結論倒敘重新安排文章結構，這篇文章會通暢得多（我還是覺得我找到的這些資料蠻有趣的）。但現在就維持這樣有點類似memo而且口語的形式，當作思路發展的一個紀錄。</p>
<hr>
<h2 id="can-kao-zi-liao"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul>
<li>Eurostat, “Assessment of quality in statistics - Definition of Quality in Statistics”, Working Group, Luxembourg, October 2003.</li>
<li>Henderson, R. M., &amp; Clark, K. B. (1990). Architectural innovation: The reconfiguration of existing product technologies and the failure of established firms. Administrative science quarterly, 9-30.</li>
<li>Kenett, R. S., &amp; Shmueli, G. (2016). From quality to information quality in official statistics. Journal of Official Statistics, 32(4), 867-885.</li>
<li>OECD (2003). Quality Framework for OECD Statistics.</li>
<li>韋端，1998，台灣五十年來統計之發展。中國統計學社。<a href="http://www.stat.org.tw/data/ChairmanSpeech/理事長致詞87.doc" target="_blank" rel="external">http://www.stat.org.tw/data/ChairmanSpeech/理事長致詞87.doc</a> ，取用日期：2017年12月29日。</li>
</ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;芬蘭的統計體系較台灣去中心化，國家統計牽涉14個主要政府部門間的合作。理論上，它提供的統計服務應該會較難整合，進而影響一般使用者的體驗。然而實際上台灣的官方統計服務卻遠較為差而破碎，甚至讓我一開始誤以為台灣的統計體系是非常去中心化的。本文最後試圖轉向，討論中心化與去中心化系統外幾個可能的原因，它包含芬蘭公務體系的職位制、預算規模、台灣統計機關未獲得獨立地位等。最後試著導出台灣如果要改善，怎麼樣的方向會是比較可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本篇文章先討論台灣與芬蘭的第一層：國家統計網表列的相關服務。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Aalto" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Aalto/"/>
    
      <category term="Government" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Government/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20171119 日記</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/11/20/20171119_diary/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/11/20/20171119_diary/</id>
    <published>2017-11-19T22:19:46.000Z</published>
    <updated>2017-11-19T22:59:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天跟同學打羽球回來，終於打到羽毛球了。我原本以為芬蘭沒甚麽人打，畢竟國際賽事來看，羽球還是個相對亞洲的運動，沒想到芬蘭同學說其實還是頗受歡迎的，於是就來揪揪看。今天有韓國人、台灣人、比利時跟斯洛伐克同學。覺得球場上好多以前習慣的俗語都不知道英文該怎麼講，但至少身體還是會說話吧。</p>
 <video src="badminton.mp4" type="video/mp4" controls="controls" width="100%" height="100%">
</video> 
<p>高中之後越打越少，標準動作都有點走樣了。</p>
<p>週末都在苦命地念書、趕一份作品集，然後還有開會。</p>
<p>大前天系辦寄信來，大意是瑞典IKEA徵詢七間在歐洲的學校選送實習生名單給他們，每個學校的額度有五個人，最後七間共會錄取三個人，也就是說，如果獲得學校推薦，錄取率是 3/35。有薪實習，月薪七萬左右，並不算多，但總會是有趣的經驗吧。於是準備簡單的作品集試試看能不能闖過學校推薦這關。雖然，寫信問系秘書這樣會不會影響到獎學金的受獎資格，而未及收到回應。</p>
<p>我的高中時代，學校對面就有一家 IKEA，那是我在苦悶的高中生活中，慢慢產生對設計興趣的一個重要的催化劑。如果能去看看，有種夢想成真的感動感。</p>
<p>今天也第一次嘗試新的捷運，就蓋在新設計學院建築群裡頭，光看捷運的樣子就可以預期設計學院的部分也會會很棒。好期待落成。以下捷運部分的日記，從臉書轉回來：</p>
<blockquote>
<p>「It has been 3 months since I moved to Helsinki. However, sometimes I still act like a tourist…<br>Helsinki’s western metro opened several days ago. It significantly reduces the traveling time from Otaniemi to the city center. It would take me for 30-40 mins by bus but now only 12 mins by metro! Although it should have opened 4 years ago, I’m still satisfied. 😛</p>
<p>My first 3-month public transportation experience in Helsinki is much better than I originally imagined. It’s partly because the terrible public transportation in London and Paris gave me a negative impression on the public transportation in EU while I was traveling last year. It may because the Finnish public transportations such as the metro is comparably newer than the other countries.</p>
<p>Basically, the state-owned transportation companies in Helsinki successfully operate and maintain the complex system and services. The trams, the metro and the trains are almost always on time and come pretty often even it’s 3 AM. The stations as well as the overall spaces of the public transportation here are generally clean and safe. I do usually feel safe and even sometimes dozed off on the tram and bus, whereas there appears to be always a thief on the metro in Milan - I once saw some guy stole and ran away there. In addtion, the way-finding system here is also well-planned and easy-to-follow for a foreigner like me.</p>
<p>The interior design of the stations seem to be kind of Finnish modern style. They made a good use of fair-faced concrete, granite (the bedrock in Helsinki area is rich in term of it), copper, and stainless steel to form a kind of elegant brutalist style. It’s new to me because the metro in Taipei is more likely to design with kinda high-tech style. In Taipei, it seems to be difficult to maintain a public building in brutalist style regarding to the humid weather. However, I would say the metro in Taipei is the cleanest, the safest and the most convenient one I have ever seen in the world (but with some strict regulations tho). 😎</p>
<p>BTW, according to Wikipedia, the farebox recovery ratios of HSL metro was approx. 49% last year , whereas the counterpart of taipei metro was around 100%. The lower density of population here makes the public transportation in Helsinki doomed to be a non-profitable public investment.</p>
<p>中文摘要：赫爾辛基的捷運西線通車了，離我住處最近的捷運站剛好在將蓋好的新設計學院建築裡頭。以後不用再冷風中等半天公車到學校（舊設計學院校區）<br>啦。相較其他堪稱悲劇的西歐國家公共運輸，芬蘭的品質以台灣的標準來看，還是很不錯的。赫爾辛基的公共運輸基本上是由交通局督導，而以國營公司的方式經營。附註一下，赫爾辛基捷運的票箱成本回收比例是49%，台北市剛好在100%上下，亦即光靠票箱即可勉強完全自償。不過儘管人口相對稀疏很多，赫爾辛基的公共運輸系統仍然非常完善，雖然我懶得查財報，但感覺這邊政府看起來就是把它當公共投資在弄。」</p>
</blockquote>
<p><img src="metro.jpg" alt="新捷運的入口，在赫爾辛基常見的的芬蘭現代主義粗獷風格。"><span class="image-caption">新捷運的入口，在赫爾辛基常見的的芬蘭現代主義粗獷風格。</span></p>
<p>最後略敘一下本週念的兩個東西好了。一個是 Design Research，一直在唸審議式民主相關的文獻看有沒辦法抓到精準的切入點，但看了各種文獻總覺得跟台灣經驗格格不入。例如這篇，兩個主要作者都是重量級大咖：</p>
<p>Fung, A., &amp; Wright, E. O. (2001). Deepening democracy: innovations in empowered participatory governance. Politics &amp; Society, 29(1), 5-41.</p>
<ul>
<li>representative democracy plus techno-bureaucratic administration—seem increasingly ill suited to the novel problems we face in the twenty-first century.</li>
<li>“Democracy” as a way of organizing the state has come to be narrowly identified with territorially based competitive elections of political leadership for legislative and executive offices</li>
<li>increasingly, this mechanism of political representation seems ineffective in accomplishing the central ideals of democratic politics: facilitating active political involvement of the citizenry, forging political consensus through dialogue, devising and implementing public policies that ground a productive economy and healthy society, and, in more radical egalitarian versions of the democratic ideal, ensuring that all citizens benefit from the nation’s wealth.</li>
<li>Deregulation, privatization, reduction of social services, and curtailments of state spending have been the watchwords, rather than participation, greater responsiveness, and more creative and effective forms of democratic state intervention.</li>
<li>But perhaps the problem has more to do with the specific design of our institutions than with the tasks they face as such. If so, then a fundamental challenge for the Left is to develop transformative democratic strategies that can advance our traditional values—egalitarian social justice, individual liberty combined with popular control over collective decisions, community and solidarity, and the flourishing of individuals in ways that enable them to realize their potentials.</li>
</ul>
<p>大意是自由民主與投票為民主實踐的體制搭配政府行政失靈，導致右派崛起，身為超級左左的作者意欲以審議民主作為出路，去解決既有問題而非縮減政府職能。但顯然台灣的問題意識與此不同，台灣問題在國家統合主義遺緒下衍生的裙帶資本主義，因此某種程度來說，縮小既有政府的職權是有好處的，而這個好處跟歐美右派的認知是不同的。另外，審議民主與政府是否為自由民主政體並無絕對關係（Dryzek，2009），如何把審議民主的潛在好處與對現行民主體制的支持扣連起來，會是台灣的課題。</p>
<p>另外一門課是產品建築設計，就是最近搞得我死去活來的遊輪航程設計的那門課。期末要用建築設計的概念分析既有產品，自由發揮。這邊建築（Architecture）的概念跟中文蓋屋造家的建築是不同的，而更像是從系統設計去分析產品包含了哪些物質與非物質的元件，他們是如何被動態的整合在一起，除了tangible的結構外，也要關照相關行動者間的關係甚或制度。</p>
<p>我應該會挑政府的官方統計作為一個產品，目前考慮拿芬蘭、台灣、中國、美國來做比較，但最近太忙了可能得到11/25之後才有空去做基本的資料收集。</p>
<p>以上。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;週末的日記&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Diary" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Diary/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20171117 日記</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/11/18/20171116_diary/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/11/18/20171116_diary/</id>
    <published>2017-11-18T00:41:18.000Z</published>
    <updated>2017-11-18T01:16:38.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天（11/16）太忙沒寫日記，總之也是開會的一天。<br>早上九點殺到學校，簡單分配一下present的範圍之後跟教授meeting，總之方向是可以，用固定的船上空間，去做可以搭配該空間模組化的服務設計。建議最好縮小範圍，挑一個空間當作小案例做具體設計，因為郵輪真的很大，我們選的 Quantum of Seas 號有18層樓，滿載光乘客就有將近五千人ＸＤ。</p>
<p>下午就繼續開會延續早上的方向來規劃。晚上回來之後做個人專案的建模。今天（11/17）跟 Fablab 的人約了要來印東西，所以非把模型蓋完不可。</p>
<p><img src="necklace.jpg" alt="rendering"><span class="image-caption">rendering</span></p>
<p>今天早上（11/17）起來繼續蓋模型，剛好在最後一刻蓋完所以去吃飯然後印東西。印完之後參加印度同學的生日趴體。趴體上碰到一個印度同學的朋友，是芬蘭人，印度同學介紹我們認識，因為他大學時有來台灣MIT交換。他大學在 Aalto 念機械工程，選台灣是因為覺得台灣有夠遠，想來體驗一下異文化。</p>
<p>因為我們都有點喝醉，但聊的內容還蠻有趣的。他問我芬蘭食物很無聊齁，綜合一下我們各自不滿的點</p>
<ul>
<li>芬蘭食物很健康但傳統食物沒有蔬菜我會死掉</li>
<li>台灣食物很多蔬菜可是都煮熟了他覺得超油</li>
</ul>
<p>我倒是沒問他喜不喜歡，反正每個人都說喜歡，我到現在也搞不清楚真的假的。</p>
<p>接著是語言，他問我會不會講台語，我說不會。總之我解釋了一下台灣經過日治時代跟國府逃來之後的語言打壓，年輕一輩已經大不如上上幾輩。我之前常被老人嫌「哩喜呆灣人那誒晦曉工台曆」，我有試著解釋這不一定是真的責罵，而是一種抱怨，而台語有消失的危機。講到這點他有感覺，因為他的母語是瑞典語，老媽講瑞典語老爸講芬蘭語，小時候住在Ålands（瑞典語為主的區域），因為鄰居都講瑞典語，母語就變成瑞典語。但後來搬家，搬到芬蘭語為主的區域，他弟就不太會講瑞典語了。講瑞典語的人口越來越少，現在只剩下5%。不過講瑞典語不會影響他的認同，他覺得自己還是芬蘭人。</p>
<p>然後他有問我為啥台灣人喜歡日本人，我大概用日治時代轉往國府時代兩邊政府治理的落差來說，另外還有冷戰時期同樣處於第一島鏈的位置跟戰略聯盟關係一直延續到現在，最後是文化相似性。</p>
<p>另外聊到台科的校園生活，他表示台灣人的英文普遍不太好ＸＤ。他覺得最WTF的台灣文化之一，是學生在口試要送小禮物給教授。</p>
<p>我想說這什麼，我怎麼沒印象，搞了半天才弄懂他是說研究生口試的時候要準備美食佳餚給口委品嚐。然後他覺得台灣的教授好恐怖，好有距離感，跟學生的關係很上對下。他聽台灣同學講的的當下，無法理解唸書自己念好就好，為什麼要請請教授吃東西才可以畢業。像他們教授口渴就自己準備喝的帶來就好。<br>我大概解釋了一下我們可能覺得遠來是客，另外的確是有師生尊卑的差別，所以學生不覺得由自己準備有什麼問題。</p>
<p>好累喔，寫不完了，先睡晚安。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天也是好累的一天。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Diary" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Diary/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20171115 日記</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/11/16/20171115_diary/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/11/16/20171115_diary/</id>
    <published>2017-11-15T23:10:59.000Z</published>
    <updated>2017-11-15T23:48:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上六點起來視訊開一個接案的小會議，然後八點到工學院跟船舶工程系的同學一起上課。</p>
<p>講師是 Royal Caribbean International 的資深專案經理，大致上是利用講他們公司怎麼從無到有設計 Ovation of Seas 這艘郵輪，來原則性的說明郵輪設計的過程跟考量。</p>
<p>現在快睡著了，隨便舉個有趣的點，他們公司有不同尺寸等級的遊輪，郵輪因為整理獲利考量跟服務設施的空間需求，有越做越大的趨勢。除了上述考量之外，還有一個叫做 Panamax，顧名思義是巴拿馬運河的寬與深度，會限制該航線上郵輪的尺寸。其他運河也有自己的 -max，比如Suezmax。中國也有自己的 Chinamax喔，但就跟運河沒關係了。以 Panamax 的為例，超過標準的叫做 Post-panamax。</p>
<p>中午吃了很神秘的午餐，學餐菜色變化算很不小，我到現在還是常常吃到問號臉的東西，今天是水煮蕎麥方便麵加上雞塊。不難吃啦，芬蘭食物簡而言之，就是酸甜苦辣拿掉80%，只剩下鹽跟牛奶當作主要的調味。清淡原始。大概在台灣口味清淡又講究均衡的人是頗能接受。</p>
<p><img src="lunch.jpg" alt="因為是一個盤子吃到飽，大家排隊自取，所以每次都塞得很滿。"><span class="image-caption">因為是一個盤子吃到飽，大家排隊自取，所以每次都塞得很滿。</span></p>
<p>下午討論郵輪航程設計。我們五個人裏四個東亞人，因為分組那時剛好坐得近，結果分到一起，只有一個芬蘭人，而這個芬蘭人每天忙著在某家新創工作，對學校很混，就忽略他吧。我們討論出銜接海上與陸地上體驗脫節之處的設計提案。簡而言之，郵輪的航程在陸地上通常是一天的07:00-17:00，旅客在當地玩完回來之後回到船上，恐怕是對當地的夜生活有些遺憾的。另外是海上航程設施與體驗重複的無聊不利回頭客。</p>
<p>不過上面這些問題意識其實不重要，我們也沒有做訪談。這跟上學期的 User Inspired Design 相對強調研究是不同的。因為這門課基本上是要做 Product Architecture，也就是所謂的 Architectural Innovation，比較著重在組織結構與整體服務的整合與創新。</p>
<p>晚上再草草吃過之後回來繼續工作到現在，推掉了本來要跟朋友一起去國家歌劇院看芬蘭建國史詩 Kalevala 的計畫，好難過。</p>
<p>今天收到系秘書的信，說我提出的兩年學習計畫通過審核了，系上會就我計劃中的課程給我優先選課權。但信末尾提到，明年初針對獎學金受獎者，會有個年度審核評估下學年的續領資格，期間我的課程都要被追蹤。</p>
<p>“As you have been given the scholarship that covers your study fees for two years, we have to see that your graduation is possible in these two years.  Also we are asked to follow the progress of your studies. To be able to get the scholarship for the second year demands that your studies are progressing well and that you will gain the demanded credits of the first MA year. We have to give our statement to the school administration around February 2018.”</p>
<p>之前怎都沒說。而且連改變修課內容都要報備，覺得壓力大。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天是好累的一天。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Diary" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Diary/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>20171114 日記</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/11/14/20171114_diary/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/11/14/20171114_diary/</id>
    <published>2017-11-14T19:54:45.000Z</published>
    <updated>2017-11-14T20:52:46.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上路上風景不錯，現在住在海邊，每天為了省錢要騎腳踏車過海到另一區搭公車。</p>
<p><img src="otaniemi.jpg" alt="Otaniemi之海"><span class="image-caption">Otaniemi之海</span></p>
<p>到設計學院上產品建築設計（Product Architecture Design），算是設計管理的入門課。閱讀材料多了許多工程管理乃至於商業領域的論文。</p>
<p>本週講師是博班的學生，正在做Viking Line為田野的郵輪產業研究，總之在講郵輪到底是怎麼設計出來的、要注意哪些點<em>（註一）</em>。中午開了一個會討論我們的遊輪到底該怎麼設計<em>（註二）</em>，然後匆匆吃過飯之後到 Aalto Fablab 去繼續做我自己的個人專案<em>（註三）</em>。</p>
<p>今天整天都全身痠痛，因為昨天又去攀岩，這算是我發展出來的新興趣吧。攀岩真的是對瘦的人十分有利的運動，亞洲人基本上表現都還不錯。整體來說是：有訓練的亞洲人 &gt; 有訓練的西方人 &gt; 沒訓練的亞洲人 &gt; 沒訓練的西方人。結束之後跟同學說帶了羽球拍來但芬蘭人好像都沒有人打羽球，芬蘭人表示其實還蠻熱門的，於是就順利揪了一團週末的羽球團。拜偉大的社會主義政府之賜，羽球場學生包場一場只要5歐…..不枉我千辛萬苦把容易壓壞的球拍帶來芬蘭。</p>
<p>以後試著把日記發到部落格好了。我刻意不做 Hexo 的 SEO，所以 Google 搜尋不到這個網誌。把東西發到臉書上面讓人感到越來越煩躁<em>（註四）</em>，而且越來越覺得把日常反覆跟特定圈子的人展現越來越彆扭，部落格不是社群網站，不知道感覺會不會好一點。另一方面臉書很難回顧。前陣子給自己相當的壓力想要有一定的文章品質，結果變成完全沒有產出，因為真的是沒時間。這反倒違背我做日常紀錄的初衷。總之就先試試看吧。</p>
<p>基本上日記就是用中文，但挪威同學建議我大長篇文章寫英文版，我說我會寫不完，所以折衷成之後會附英文摘要…..。</p>
<p>（註一）隨便放一下摘要：The general arrangement (GA) as a central tool for developing the ship design/ SOLAS “ International Convention for the Safety of Life at Sea”/ Modular Building &gt; Intergral Architecture/ Speed limitations in archipelago areas/ LNG use impacts on the architecture/ Design organisations are not always “unified” when designing complex product-service systems<br>我覺得還蠻有趣的，但這學期沒有跟外部公司合作，我覺得很可惜。</p>
<p>（註二）目前方向是重新設計向西方人介紹東亞的遊輪體驗，問題意識是海上的體驗跟陸地的體驗無甚關聯，影響回頭率。我們這組成員包含韓中台芬四國人。</p>
<p>（註三）是一個原初是給助聽器使用者使用的耳機的專案。原本已經有相當成熟的設計了，但後來因為固定在助聽器上的機構卡關，另外是人工電子耳使用者沒辦法使用那樣的設計，再來是單邊耳機使用者也會遇到一些問題。所以幾乎是砍掉重來。現在是往項鍊的設計方向走，之前 Aalto 某老師介紹我給聲學工程系的某講師認識，但該講師現在專注在創業，一週只來一天，之前寫的信來回了幾次之後他就忘記回信了。我想把初步提案整理出來再寄給他一次。<br>在Fablab做事的時候碰到兩個女生在做某種音效裝置，是 Media Lab 的學生，聊了一下彼此在幹嘛。其中一個女生居然也是聽損者，只是助聽器很小沒注意到。她也有相同的困擾。她介紹我他們所上技術顧問的聯絡方式，另外所上也有音效相關電路的設計課程，下學期如果沒衝堂就去修吧。</p>
<p>（註四）我太習慣滑手機看新聞然後轉貼到牆上了，總有點 spam 其他人臉書牆的罪惡感。因為我滑手機看新聞最常在等車搭車時候，總是看得很快或昏昏沈沈。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;只是日記&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Diary" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Diary/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>開學第二天雜記</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/09/12/201709_UID-Week1/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/09/12/201709_UID-Week1/</id>
    <published>2017-09-12T06:49:28.000Z</published>
    <updated>2017-09-13T21:12:23.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天是正式開學第二天。簡單來寫一下筆記。</p>
<p>我非常喜歡 Aalto 的一點是，在討論各種設計時，都會把核心理念跟價值講清楚。以 Codesign 為例，他有助於解決跨專業資訊傳遞的障礙、讓使用者可以提供資源與機會、讓社會技術的改變可以有民主參與、達成負責任的設計（此指 responsible design）等。在前一週的 intro 密集課也是先釐清重要的價值為何，再談如何做、做出什麼。這讓我想到 Simon Sinek 有關 Why-How-What 的演講，人總是要知道自己的那個 Why，之後的行動才能真正被 motivated。有關設計作為一種策略性的思考模式，理念與價值有助於建立清晰的戰略，沒有戰略、沒有中心思想，就算執行面的戰術再成功，也只是汪洋中飄蕩一條沒有羅盤的舟。</p>
<p>這兩天上的兩門課，一門是 Design Research，另一門是 User Inspired Design（UID），連同上週的 introduction 課程，都讓我有這樣的感觸。 </p>
<p><strong>先談談User Inspired Design（UID）</strong>。上面有關 Codesign 的敘述，就是本週 UID 課堂上所做的說明。<strong>UID 的課程分成 Knowing 和 Making 兩個部分</strong>，一個禮拜要上兩天整天，為期七週。授課教授是 Turkka Keinonen（註一）。芬蘭一個學年有五個學期，每個學期大約都是七週，但少數課程會跨越好幾個學期，整個學習在密集的節奏快速前進。曾看過有人說，芬蘭什麼都慢慢的，就只有課程節奏很快。</p>
<p>我們修過這門必修課之後，可以再往上修進階的 Design Interactions, Design Ethnography, Design for Services, Experience Driven Design, Strategic Codesign……等選修課程。除上述外，還有大約十門其他類型例如策略、管理、創業、材料、造型……等選修。</p>
<p>以 UID 為基礎的選修課程，都是 project-based，從做中學。教授簡介時有人提問，專案實作的流程多少會有些重複，那這些課程是不是有的會很接近呢？的確是的，所以在課程設計會就個別課程目標，特別加重其所欲訓練的面向。所以選修不需要選多，也不用擔心掛一漏萬。選擇哪些課程，多少代表你想專研哪方面的設計，學分概算是只要修兩門，即可達到畢業門檻。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*9GF03HxhK5IWqL8nT0_ZgA.jpeg" alt="&quot;Introduction to codesign?&quot; 主講人 Sampsa Hyysalo"><span class="image-caption">&quot;Introduction to codesign?&quot; 主講人 Sampsa Hyysalo</span></p>
<p><strong>Knowing</strong> 課程部分，會請不同專長的教授來執講，他們分別負責前述的進階課程。</p>
<p>本週是 Codesign。雖然知道 Aalto 的特色之一是參與式設計跟公共服務的創新，但我蠻疑惑第一週就以此為題。UID 給我使用者導向設計的感覺，在我的認知裡，參與式設計跟此是稍微有點距離的，有的論述甚至不使用 user 一詞。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*BbKOzaT5rbWnVziki19yNQ.png" alt="圖片取自 Hyysalo, S (2015) The landscape of designing for, with and by users. 簡報"><span class="image-caption">圖片取自 Hyysalo, S (2015) The landscape of designing for, with and by users. 簡報</span></p>
<p>主講人 Sampsa Hyysalo （註二）將整體 User Inspired Design 按照從 designers active 到 users active 的軸線說明，而 Codesign 側重往 users active 這個方向。這解答我的疑惑。這天課程主要就在說明下圖各項內容的定義、適用時機跟案例。以 Codesign 為例，他有助於解決跨專業資訊傳遞的障礙、讓使用者可以提供資源與機會、讓社會技術的改變可以有民主參與、達成負責任的的設計等。台灣這邊 UX 跟參與式設計討論的圈子不一樣，交流也不算很多，我覺得這部分對釐清我自己的概念，有不少幫助。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*CMBFMs7eUGruFFnXuGN4oQ.jpeg" alt=""></p>
<p>下午就進入實作的 <strong>Making</strong> 部分課程，和 Vahanen Gruop 合作，Vahanen是芬蘭最大的營造顧問公司之一（簡單講，有點像芬蘭遠雄），年營業額約 2.7 億歐元，業務橫跨北東歐四國。以前專搞營造，這幾年力圖轉型，跨足都更跟市郊造鎮。</p>
<p>我們的任務，是要在選定的八個郊區都更潛力點，規劃能夠成功讓居民建立共識，同意更新的參與式設計方法。我們要找到願意跟我們一起規劃這個策略的居民，跟我們一起合作做這個作業。每一組三到四個人配一個 tutor，tutor 是來自 Vahanen 的營建管理專家。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*fn-zIRl9pJ2kA5gTCHIv_g.jpeg" alt="Vahanen Gruop 設計總監 Katja Soini"><span class="image-caption">Vahanen Gruop 設計總監 Katja Soini</span></p>
<p>在我的認知裡 Suburb Renovation 的第一印象，的是把房子拆掉蓋大樓，其中幾戶還給原住戶，多的拿去賣錢……的台式都更。但這邊似乎不是這樣。前來解說的是 Vahanen Group 的設計總監，她負責在城鎮規劃跟更新過程中為居民提供良好的服務體驗。我們的潛力點居民主要都是 Worker（我不知道她說的worker指的是怎麼樣的worker…）跟退休族，經濟並不寬裕。</p>
<p>Vahanen 之前推過的區域更新案大約是以一千戶為規模，主要做的是房屋基本設備、管線的翻修，而不是拆掉重蓋。另外，芬蘭社區間會有很多公共空間，例如小孩可以玩遊戲的公園，這些空間也會需要經過居民一起同意，然後更新，同意門檻是 60%。對公共空間的投資規模是一千萬歐元，也就是說，住戶一個人大概要付將近一萬歐來做這些事。再算上私宅改造的費用，這是一筆大錢，居民願意投資，一個重要原因是因為想在此終老。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*dXIJP3F6M0lLbDCtHCVaxQ.jpeg" alt="Vahanen Gruop 設計總監 Katja Soini"><span class="image-caption">Vahanen Gruop 設計總監 Katja Soini</span></p>
<p>Vahanen 的設計總監非常強調整體過程的賦權（empower）跟與居民合作（collaboration）。我們不需要做任何建築或空間設計，我們要想辦法找到願意跟我們合作的居民，一起找出一套方法，讓鄰里可以對未來有美好想像，然後對這個想像建立共識。或許是之前看過太多台灣建商噁心的嘴臉，還有讓人互相傷害的不良制度與誘因，在此感受如此美好仍讓我有些戒慎恐懼。</p>
<p>Vahanen Group 跟赫爾辛基市政府在九月底在上述潛力點，辦了為期一週的‘Lähiöfest2017’ ，是屬於鄰里的 Festival，目標是讓鄰里對未來生活可以討論、凝聚想像。</p>
<p>會跟營造顧問公司合作，我真的很意外（註三），但也很高興，畢竟從士林王家、紹興、華光社區的抗爭，到因修陳東升課程跑過田野的蘭州國宅，這些或多或少的參與都留下一些印記。之前在丹麥聽朋友說，哥本哈根的市郊造鎮並不太會引起居民反感或抗爭，居民對建商和政府的信任度是有的，或許從共識凝聚的過程、彼此相信的價值中間可以看出一些端倪？</p>
<p>我的組員另兩位都是芬蘭人，老師指派組員目的是希望每組都有會講芬語的土著，雖然只有我一個歪國人有點尷尬，但很期待後續發展。而且，上課的時候問到設計總監都要走了還是滿肚子疑問，例如芬蘭這邊的社區公園跟綠地，看起來是全開放空間，但其實好像很多是周遭居民共同治理，或是產權持有單位管理，而不是屬於政府，所以都更這部分才會是居民付錢。實際到底怎麼運作的，讓人問號問號問號。</p>
<p>原本想說今天晚上有時間，來寫個筆記，一寫一邊查資料兩個多小時就過去了。真的很累，有關 Design Research 課程容後再補。</p>
<p>漸漸確認我把筆記視為一種 commitment 在記錄的心情。在這邊學習跟觀察的日子不知不覺剛滿一個月，看得越多，越深刻感受台灣是如何影響我的關懷、我的視野、我思考與行為的方式。人總是在變，話不想說滿，但當討論設計的社會價值、設計可以做些什麼時，儘管我喜歡美麗樸實的芬蘭，但第一個想到的總是台灣。</p>
<h2 id="zhu"><a href="#註：" class="headerlink" title="註："></a>註：</h2><ol>
<li><p>Turkka Keinonen 最近剛出了本新書 <a href="https://www.amazon.com/Designers-Users-Justice-Turkka-Keinonen/dp/1474245048" target="_blank" rel="external">Designers, Users and Justice</a>，份量不重，有點像是設計版的《正義・一場思辨之旅》，討論設計如何合乎正義原則。舉例來說好了，設計本身具有分配資源的效果，我們如果用功利主義（Utilitarianism，我知道有人不滿意這翻譯…）衡量設計的效益，會有怎麼樣的結果、怎麼樣的盲點？大概是這樣的書籍，用對話錄的方式帶讀者認識Aristotle, Jeremy Bentham, John Stuart Mill, John Rawls, Robert Nozick, Alasdair MacIntyre, Amartya Sen, and Martha Nussbaum……這些哲學家。我看到一半而已，是輕鬆的閒書，有空再來分享。</p>
</li>
<li><p>Sampsa Hyysalo 是目前 Aalto 設計學院的 Head of Research，以前是芬蘭STS期刊的主編，跟歐洲STS期刊的Coordinating editor。近年研究專長在醫療科技發展過程中的 co-creation 還有芬蘭的能源轉型政策。三十幾歲就拿到芬蘭中研院（Academy of Finland）的 Award for Social Impact of Research，現在在芬蘭中研院接/參與的計畫規模好幾億臺幣，可以說是少年得志。<br>他是赫爾辛基大學的成人教育博士，但是碩士唸的是文化歷史學。最近兩年發文的期刊 Journal of Cleaner Production/ International Journal of Business Excellence/ Technology and Culture/ Technology Innovation Management Review/ Sosiologia.（「社會學」的芬蘭文）/ International Journal of Innovation Management/ Renewable &amp; Sustainable Energy Reviews/ Research policy/ CoDesign。以上全為第一作者，如果包含非第一作者的話更多……算了算包括環境科學、商業、管理、STS、社會學、政策、設計。看他研究的內容，確實很難被既有單一領域收納。</p>
</li>
<li><p>這邊課程許多會跟外部單位合作，譬如 Interactive Prototyping 往年是跟 B&amp;O、Microsoft、Nokia；Design for Services 跟赫爾辛基市政府；Design for Gov 跟總理辦公室等。我覺得蠻滿意的。不滿意的是師生比過高，目前的課大約在 1:50-100 之間（台科約在 1:10-30 間），靠大量的小組作業、外部合作跟 tutor 彌補，我仍不確定是不是所有課程都這樣。</p>
</li>
</ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;我非常喜歡 Aalto 的一點是，在討論各種設計時，都會把核心理念跟價值講清楚。有關設計作為一種策略性的思考模式，理念與價值有助於建立清晰的戰略，沒有戰略、沒有中心思想，就算執行面的戰術再成功，也只是汪洋中飄蕩一條沒有羅盤的舟。 &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Aalto" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Aalto/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聽損孩子的成長之路（四）如何改變現況？</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/15/201708_growing_up_deaf_4/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/08/15/201708_growing_up_deaf_4/</id>
    <published>2017-08-15T17:55:09.000Z</published>
    <updated>2017-09-21T21:56:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>簡單地歸結<a href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_3/">〈聽損孩子的學語之路（三）爭議與限制〉</a>一文，目前的困境包含：<br>（一）台灣早期療育沒有手語教學<br>（二）早期療育排除了相當數量的家庭。舉凡經濟弱勢、教育水準較低、遠離城市、雙薪忙碌、隔代教養、資訊落差、價值觀……等，都會成為家庭接受服務的障礙，使孩子無法就學。</p>
<h2 id="yi-fu-lian-yu-ya-wen-de-chang-shi"><a href="#一、婦聯與雅文的嘗試" class="headerlink" title="一、婦聯與雅文的嘗試"></a>一、婦聯與雅文的嘗試</h2><p>目前婦聯和雅文只有在臺北、桃園、宜蘭、台中、高雄等城市設有教學中心。針對地處偏遠而難以前來上課的家庭，它們有明確的問題意識，嘗試推動遠距教學和到宅服務。</p>
<p>雅文基金會從約十年前就開始進行遠距教學的實驗。聽能管理部主任馬英娟告訴我們，針對台灣各地的偏遠個案，在開案半年之後，如果孩子學習狀況夠好，能夠專注，家裡也有相關視訊設備，雅文會視情形使用視訊遠距教學。</p>
<p>婦聯聽障文教基金會的受訪人也說，從去年（2016）起，婦聯的遠距教學正式上路。有了遠距教學的協助，他們有位在花蓮的個案，一個月就只需要來台北上課一次。</p>
<p>視訊教學的優點在於能減少家庭奔波往返的負擔，然而，它無法完全取代實體教學。家庭仍須定期回基金會現場上課，以利教學的調整與進度評估。視訊教學也有可能因為小孩無法乖乖在電腦前上課，或因為戴上助聽器仍聽不清楚喇叭的聲音而失敗。</p>
<p>除此之外，兩個基金會都曾嘗試到宅服務。雅文有提供花東地區的服務，老師必須帶著各種教學用的道具和玩具，搭火車到東部，來到孩子的家，一趟就去掉一天。因為成本高昂，因此能夠推行的規模有限。而婦聯也曾嘗試過到宅服務，不過也因爲負擔過大，並沒有穩定的推行。</p>
<p>有關其他可能的改變嘗試，歸結前幾篇文章的討論，我想在此粗淺地提出四個方向。</p>
<h2 id="er-wo-suo-jian-de-gai-bian-ke-neng"><a href="#二、我所見的改變可能" class="headerlink" title="二、我所見的改變可能"></a>二、我所見的改變可能</h2><p>第一個方向是，建立早療資源轉銜服務；第二，嘗試拓展雙語教學；第三、修正特教法；第四、應用虛擬實境技術的教學輔具設計。</p>
<h3 id="yi-jian-li-xue-qian-ting-sun-jiao-yu-zhuan-xian-fu-wu"><a href="#一、建立學前聽損教育轉銜服務" class="headerlink" title="一、建立學前聽損教育轉銜服務"></a>一、建立學前聽損教育轉銜服務</h3><p>我曾經在婦聯會分享我的成長歷程，希望讓家長們知道，他們的孩子未來可能會是怎麼樣子，或許會比較安心。我覺得我從小到大求學過程都還蠻順遂，社團愛情課業各種學分都點好點滿，雖然碰到一些困難，但應該可以平穩地給他們一些希望，更何況，現在的早療環境比起二十年前已經好太多了。但我分享的當下，下面幾個家長一邊聽著一邊擦眼淚，這個經驗讓我印象非常深刻。</p>
<p>在我們的訪談與文獻回顧過程中，發現對前途的茫然、求助的孤獨感與跌跌撞撞，幾乎是所有聽損孩子家長不斷提及的痛。</p>
<p>為什麼會有這樣茫然的感覺？要讓這群習語前失聰的孩子，學好語言，是跟時間的一場殘酷賽跑。語言學習黃金期很短，在這麼短的時間內，要找到資源、做好檢測、佩戴輔具、將家庭照顧者的狀態調整好、還要找到合適的學習方式，是不容易的事。如果錯過些什麼，帶來的影響往往難以逆轉。</p>
<p>雖然醫院在確診之後，會提供家庭相關協助資源的轉介，但一般也就僅止於告訴家長有哪些資源可以接觸。這樣的轉介是機構之間各自為政的，也深受忙碌、高壓的醫療現場影響而無法維持品質。</p>
<p>不同的組織，有各自運作的目標與邏輯，因此，提供的各種服務之間，難免青黃不接。</p>
<p>需要有服務陪伴家庭尋找適合的早期教育服務與技術支持，提供所需的心理輔導與社福資源，來填補這樣青黃不接的空隙。特別是藉此減輕社經弱勢家庭在此過程的負擔。</p>
<p>確診聽力損失必須在醫院完成，或許可以從醫院的社工室下手，作為終結後續迷航的服務起點。</p>
<p>這樣的服務要能藉此有規模地追蹤、統計國內聽損孩子的教育現況，釐清進一步的問題意識。</p>
<p>我們訪問不同早療組織的工作者，發現沒有組織能掌握國內聽損孩子成長歷程的實際圖像。到底家庭在不同組織間來去的過程間，發生什麼事？家長尋求協助的旅程反覆曲折，可能同時醫院語言治療科、雅文、婦聯、私人工作室、聲暉等求助，獲得來自不同處的學習經驗，有的獲得好成效，有的則不甚理想。</p>
<p>怎麼樣的家庭能夠成功教養孩子的溝通能力？又是怎麼樣的歷程？如果有些家庭被排除了，具體而言是怎麼樣的排除、怎麼樣的分佈？如果要提出改善方案，如何評估成效？</p>
<p>掌握孩子學習成效與相關變項的資料，對於更進一步釐清問題來說非常重要。</p>
<h3 id="er-tuo-zhan-shuang-yu-jiao-xue"><a href="#二、拓展雙語教學" class="headerlink" title="二、拓展雙語教學"></a>二、拓展雙語教學</h3><p>雙語雙文化模式（Bilingual Bicultural Model）於 1980 年代發軔於瑞典，並從北歐擴散到西歐北美國家，另外亞洲如中國、香港、新加坡都有相關教學機構。而台灣目前雖然有一些學者跟教育者嘗試推動雙語的早期療育和先期研究，但仍然未有足夠資源投入以建立穩定有組織的教學（ 邢敏華，2004；黃玉枝，2005；金明蘭等，2015）。</p>
<p>當主流社會使用的語言，與社會少數族群使用的語言不同時，雙語雙文化模式強調平等尊重兩者，在主流文化與少數文化中取得平衡。對聽損孩童而言，雙語模式的教學強調以手語作為第一語言，再以手語為基礎，發展口語能力。</p>
<p>到底在純口語和雙語模式間，哪個比較好？學者 Marschark 、Tang 與 Knoors（2014）指出，可以從兩個不同的概念基礎來討論：一邊是語言與認知發展、學業成就等產出，這可以用實證研究來衡量；另一邊則是從文化、生活方式、語言學習作為基本人權的角度切入，此則偏向價值、倫理、道德的範疇。</p>
<p>首先，從語言與認知發展的角度切入。近年語言學的研究指出，使用手口雙語學習的小孩，會如同其他口語的雙語學習一樣，出現語言混搭、語言轉移的現象。手語的學習，能夠活化孩童的語言學習中樞，並且增益口語的學習。（邓慧兰等，2011；邓慧兰，2014）然而，如果考量實際的發展指標，隨人工電子耳等輔具科技的快速發展，採雙語學習的孩子，相較僅學習口語的孩子，並沒有顯著的優勢。（Marschark et al., 2014）</p>
<p>若從文化、生活方式、語言學習作為基本人權的角度切入，雙語學習才有較為穩固的立足點。除了雙語模式強調語言文化平等，相對政治正確外，較諸只有口語的教學，雙語模式讓孩子免於承擔太晚發展語言的風險。舉例而言，不是所有孩子的生理狀態都適合配戴輔具，而不適合的情形往往不容易及時發覺。</p>
<p>不過，倫理道德難以說服聽常者為多數的家長，實證的研究結果對於家長的決策，會有更大的影響力。而現今國內外學界仍無法建立雙語模式確實優於口語教學的結論。在研究實務上也有困難，一來會進入雙語教學而非口語教學的個案，許多是口語發展不佳，經過一番折騰才開始雙語學習。這樣的背景差異按理來說會有影響，很難公平比較；二來雙語模式的建立，仰賴精通雙語的師資與足夠的教學資源，要建構可信有效的比較條件並不容易。</p>
<p><img src="bilingualism_book.jpg" alt="想了解雙語教學模式的話，推薦這本書：Marschark, M., Knoors, H., &amp; Tang, G. (Eds.). (2014). Bilingualism and bilingual deaf education. Perspectives on Deafness.。內容相當清楚，三位作者分別來自美國、歐洲跟亞洲，都是知名學者，實務經驗也非常豐富。"><span class="image-caption">想了解雙語教學模式的話，推薦這本書：Marschark, M., Knoors, H., &amp; Tang, G. (Eds.). (2014). Bilingualism and bilingual deaf education. Perspectives on Deafness.。內容相當清楚，三位作者分別來自美國、歐洲跟亞洲，都是知名學者，實務經驗也非常豐富。</span><br>我基本上認同雙語模式的價值。退一步來說，無論成效如何，考量仍有孩童無法以口語為第一語言，台灣仍然需要有雙語的早期療育據點，能儘早接納這群孩子。</p>
<p>在台灣，或許可以結合啟聰學校的既有資源，嘗試推動學前小班教學，不過，必須先對有需求的孩童數量與分佈有所掌握，這部分就必須仰賴前述解決方案一的追蹤與統計，以及方案三的法令保障。</p>
<p>香港中文大學手語及聾人研究中心推動十年有餘的手語雙語共融教育計劃，是適合台灣的參考對象，因為教學技術與實務與語言社會文化互相交織，而它是華文世界鑽研最深者。</p>
<h3 id="san-xiu-gai-te-shu-jiao-yu-fa"><a href="#三、修改特殊教育法" class="headerlink" title="三、修改特殊教育法"></a>三、修改特殊教育法</h3><p>我認為可以在前述學習服務系統完善的前提下，修改《特殊教育法》與相關施行細則，規定凡新生兒聽力篩檢出聽力損失，比照義務教育，一定要接受手語、口語或雙語模式的早期教學。另外，《特殊教育法》第二十三條規定，「特殊教育之實施，應自二歲開始。」，此條文對於聽損早療而言，實屬太晚。</p>
<p>畢竟，語言習得無疑屬於最基本的人權內涵，應該獲得保障。坐視語言能力的受限，就是剝奪孩子終生內在思考與社交活動的豐富可能。</p>
<h3 id="si-xu-ni-shi-jing-ying-yong-yu-yuan-ju-jiao-xue"><a href="#四、虛擬實境應用於遠距教學" class="headerlink" title="四、虛擬實境應用於遠距教學"></a>四、虛擬實境應用於遠距教學</h3><p>虛擬實境的相關應用，也很令人期待。過往虛擬實境設備因為價格昂貴，高不可攀，如今已經成為消費性電子與內容產業的一個成長新亮點，因此，更有機會為一般家庭、以及聽損教學機構所負擔。</p>
<p>近年企業對 VR 硬體與內容的投資已經達到數十億美元的規模（Bailey&amp; Bailenson, 2017），虛擬實境在教育上的應用，也是快速成長中的研究次領域。</p>
<p>按 Dalgarno 和 Lee (2010) 的研究指出，三維的虛擬教育環境（3-D VLEs）具有以下幾個應用於教學的潛力：（一）發展空間知識的應用、（二）使真實世界不實際或難以實現的學習任務變得容易、（三）提升學習者的動機與投入、（四）利用虛擬實境，讓學習更貼近真實世界，使學用落差縮小、（五）帶來比二維平面上更有效與豐富的協力學習（Collaborative Learning）。</p>
<p>和前述聽損孩童的早期教育困境相互對照，我認為其中二到五的潛力，可以做這樣的深入敘述：</p>
<h4 id="1-shi-zhen-shi-shi-jie-bu-shi-ji-huo-nan-yi-shi-xian-de-xue-xi-ren-wu-bian-de-rong-yi"><a href="#1-使真實世界不實際或難以實現的學習任務變得容易" class="headerlink" title="1. 使真實世界不實際或難以實現的學習任務變得容易"></a>1. 使真實世界不實際或難以實現的學習任務變得容易</h4><ul>
<li>因為有些家庭難以配合現行的教學模式，或是居住在偏遠地區，因此很難在真實世界很普及地執行早期聽語教育的學習任務。</li>
<li>虛擬實境的教學，有機會突破空間距離的限制。實際仰賴的是沈浸式的體驗，讓在虛擬實境中的使用者可以體驗到 Response-as-if-real (RAIR) 的感受。 (Slater, M., 2009; Peña et al., 2010) </li>
</ul>
<h4 id="2-ti-sheng-xue-xi-zhe-de-dong-ji-yu-tou-ru"><a href="#2-提升學習者的動機與投入" class="headerlink" title="2. 提升學習者的動機與投入"></a>2. 提升學習者的動機與投入</h4><ul>
<li>現行早期療育實際的教學方式是透過遊戲與活潑的互動來學習，因此傳統的遠距教學方式例如 Skype 受限於螢幕介面，無法滿足和六歲不到的小孩子互動的需求。VR相關應用或許可以透過提供孩子沈浸式的遊戲體驗，讓孩子順利在遊戲中獲得學習的動機與投入。</li>
<li>目前已經有一些相關嘗試。舉例來說，Parsons與 Mitchell（2002）以及 Bellani等（2011）針對自閉症孩子使用虛擬實境來學習與外界互動的研究即指出，面臨傳統指導式教學成效不彰的情境時，虛擬實境提供讓孩子自由探索、練習社交技巧的機會，反倒可能特別有效。Rosa等人（2016）的研究，則藉由虛擬的騎單車情境，讓孩子更有意願利用健身單車機減肥。</li>
<li>更早的相關發現是 Schwienhorst 2002 年針對電腦輔助語言學習（computer-assisted language learning, CALL）的研究。她指出，學習者的自主性與虛擬實境是完美的結合，因為以下三個原因：（一）提升對語言的注意、（二）支持學習者與學習同儕間、母語教學者間的協作與互動、（三）提供實驗性的，讓學習者自己嘗試的虛擬空間。</li>
</ul>
<h4 id="3-li-yong-xu-ni-shi-jing-rang-xue-xi-geng-tie-jin-zhen-shi-shi-jie-shi-xue-yong-luo-chai-suo-xiao"><a href="#3-利用虛擬實境，讓學習更貼近真實世界，使學用落差縮小" class="headerlink" title="3. 利用虛擬實境，讓學習更貼近真實世界，使學用落差縮小"></a>3. 利用虛擬實境，讓學習更貼近真實世界，使學用落差縮小</h4><ul>
<li>利用 VR ，遊戲設計者可以透過故事或互動情境的設計，創造語言發生的脈絡，讓孩子不自覺地多聽多說，並且透過將 VR 的情境類比到真實世界，來獲得真實世界中溝通能力的成長。</li>
<li>早期即有研究藉由虛擬實境創造有車流的街道，藉由簡單化外界的刺激，幫助自閉症孩子從容易的地方開始，學習注意外界的變化以及與之互動。（Strickland、Marcus、Mesibov、Hogan，1996）。</li>
<li>除了早已在飛航、國防產業發展成熟的虛擬駕駛/操作技術，近來在醫療教育上，外科手術應用虛擬實境進行教學有相當大量的研究。</li>
</ul>
<h4 id="4-dai-lai-bi-er-wei-ping-mian-shang-geng-you-xiao-yu-feng-fu-de-xie-li-xue-xi"><a href="#4-帶來比二維平面上更有效與豐富的協力學習" class="headerlink" title="4. 帶來比二維平面上更有效與豐富的協力學習"></a>4. 帶來比二維平面上更有效與豐富的協力學習</h4><ul>
<li>我認為利用 VR 的遠距離教學，實際上有潛力允許孩子、教師一同在一個虛擬空間中玩遊戲、學習利用輔具察覺、辨認、理解、開口說話，或是學習手語。</li>
<li>Campbell（2016）等人的研究則討論多使用者虛擬學習環境（Multi- User Virtual Learning Environments, MUVLE）的可能性。他們利用HTC VIVE、Webcams、360度環場影像 and 2D 全息影像創造出一個可以讓許多使用者共享的虛擬空間。他們創造出的這個空間，允許 2D 的全息老師影像成為一個虛擬的實體來上課。使用者甚至可以隨自己家中的設備不同（從桌上型主機乃至於全沈浸式的設備），使用不同的介面來參與這個空間的活動。</li>
</ul>
<h4 id="you-guan-vr-ying-yong-de-gui-jie"><a href="#有關-VR-應用的歸結" class="headerlink" title="有關 VR 應用的歸結"></a>有關 VR 應用的歸結</h4><p>儘管有上述潛力，VR 相關技術也仍還有許多困難需要克服，包括：實體介面對孩子仍不親和、成本可能仍然過於高昂、虛擬實境對於幼兒視力以及認知發展的評估仍有待研究（Davis, 2016; Loveridge, 2017）、可玩性與學習內容難以兼顧（Virvou &amp; Katsionis, 2008）、觸及教育理論的研究仍十分稀少等。限於篇幅，在此不詳述。</p>
<p>另一方面，真正進入特殊教育現場的研究還是相對很少，而實驗室的研究總忽略實際教學現場的複雜性（Cuendet et al., 2013; Gutiérrez et al., 2017）。就我做相關文獻回顧的心得，也發現許多相關研究主要是針對 VR 設備是否能提升某項教學效果，選定幾個可操作化的實證指標，建立實驗組與對照組，就把研究方法跟實驗結果寫成一篇論文。在脫離教育現場的狀況下，對現況幫助有限。</p>
<p>虛擬實境以及擴增實境的發展，或許能夠為現行教學帶來更好成效，並且彌縫因為社會資源分配不均、城鄉距離等產生的教學死角。在教學第一線的機構，很需要這方面的創新。</p>
<p>我們或許可以期待在未來，世界上的聽損孩童，都能有機會藉由新的適當科技，獲取他們所需的語言能力。</p>
<h2 id="san-jie-yu"><a href="#三、結語" class="headerlink" title="三、結語"></a>三、結語</h2><p>「聽損孩子的成長之路」專題寫到這邊，是告一段落了，終於了卻一樁心事。</p>
<p>在最後想藉由說明四篇文章的結構設定，做簡單的回顧。</p>
<p>四篇文章都力求行文淺白，並且希望有清晰的起承轉合。第一篇以我自己的成長故事入門，希望藉有血肉的經歷描繪，讓讀者可以稍稍體會照顧者的艱難與所需的機緣；第二篇是台灣的聽損學前早期療育簡史。承續第一篇的成長歷程，予以後設地拓展，在我有限的知識下，粗淺地介紹1990年代到現在，台灣的聽損學前早療環境，到底是在怎麼樣的前提下建立，經歷在地化，不同的機構有哪些差別、怎麼教、達成了怎麼樣的效果；第三篇是反面討論，著重在前述發展脈絡下，聽損學前教育領域所遭遇的限制和爭議；第四篇則針對前述的限制與爭議，指出現今兩個機構做了哪些改變的努力，以及個人認為有哪些改變的可能或許可以嘗試。</p>
<p>如同上述，在最後一篇文章淺介目前我所知的幾個改善方向。我知道任何一個都不容易，可惜現下有限的知識無法容許我再想、再寫得更深刻，如果多年之後回顧這幾篇文章，能讓我既駭且笑，那或許是我有所成長。</p>
<p>最後，在搜集資料的數年間受到太多人的幫助，也讓糊裡糊塗長大的我在回顧過往的歷程，深知自己何其幸運、所受協助是何其多。而同時更多地瞭解一些語言學與聽語認知發展的背景知識，對自己所受到的限制更加了解，不免覺得頗為悲哀，坦白說，這對心理是相當的磨耗。</p>
<p>是以不斷地回顧寫到這邊，也到了休息的時候。在芬蘭求學期間，能做的是了解北歐國家雙語教育的現況，以及就課程之便，學習上述方向相關的參與式設計規劃、介面與遊戲設計。對我來說，不斷回顧過往，而不看看前方，是看不到希望的，所以我現在要轉身啦！881</p>
<h2 id="xiang-guan-lian-jie"><a href="#相關連結" class="headerlink" title="相關連結"></a>相關連結</h2><p><a href="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/">「聽損孩子的成長之路」全部文章</a></p>
<h2 id="can-kao-zi-liao"><a href="#參考資料" class="headerlink" title="參考資料"></a>參考資料</h2><ul>
<li>Bailey, J. O., &amp; Bailenson, J. N. (2017). Considering virtual reality in children’s lives. Journal of Children and Media, 1-7.</li>
<li>Baños Rosa M., Escobar Patricia, Cebolla Ausias, Guixeres Jaime, Alvarez Pitti Julio, Lisón Juan Francisco, and Botella Cristina (2016) . Using Virtual Reality to Distract Overweight Children from Bodily Sensations During Exercise. Cyberpsychology, Behavior, and Social Networking, 19(2): 115-119.  </li>
<li>Bellani, M., Fornasari, L., Chittaro, L., &amp; Brambilla, P. (2011). Virtual reality in autism: State of the art. Epidemiology and Psychiatric Sciences, 20, 235–238. doi:10.1017/S2045796011000448</li>
<li>Campbell, A. G., Santiago, K., Hoo, D., &amp; Mangina, E. (2016). Future mixed reality educational spaces. In Future Technologies Conference (FTC) (pp. 1088-1093). IEEE.</li>
<li>Cuendet, S., Bonnard, Q., Do-Lenh, S., &amp; Dillenbourg, P. (2013). Designing augmented reality for the classroom. Computers &amp; Education, 68, 557-569.</li>
<li>Dalgarno, B., &amp; Lee, M. J. (2010). What are the learning affordances of 3‐D virtual environments?. British Journal of Educational Technology, 41(1), 10-32.</li>
<li>Davis, N. (2016, March 19). Long-term effects of virtual reality use need more research, say scientists. Retrieved from <a href="https://www.theguardian.com/technology/2016/mar/19/long-term-effects-of-virtual-reality-use-need-more-research-say-scientists" target="_blank" rel="external">the Guardian</a>.</li>
<li>De la Peña, N., Weil, P., Llobera, J., Giannopoulos, E., Pomés, A., Spanlang, B., … &amp; Slater, M. (2010). Immersive journalism: immersive virtual reality for the first-person experience of news. Presence: Teleoperators and Virtual Environments, 19(4), 291-301.</li>
<li>Loveridge, S. (2017, January 9). Are VR headsets safe for kids? We read the studies &amp; guidelines so you don’t have to. Retrieved from <a href="https://www.wareable.com/vr/safe-kids-vr-headsets-eyes-development-888" target="_blank" rel="external">Wareable</a>.</li>
<li>Marschark, M., Knoors, H., &amp; Tang, G. (Eds.). (2014). Bilingualism and bilingual deaf education. Perspectives on Deafness.</li>
<li>Martín-Gutiérrez, J., Mora, C. E., Añorbe-Díaz, B., &amp; González-Marrero, A. (2016). Virtual Technologies Trends in Education. </li>
<li>Parsons, S. and Mitchell, P. (2002), The potential of virtual reality in social skills training for people with autistic spectrum disorders. Journal of Intellectual Disability Research, 46: 430–443. doi:10.1046/j.1365-2788.2002.00425.</li>
<li>Schwienhorst, K. (2002). Why virtual, why environments? Implementing virtual reality concepts in computer-assisted language learning. Simulation &amp; gaming, 33(2), 196-209. </li>
<li>Slater, M. (2009). Place illusion and plausibility can lead to realistic behaviour in immersive virtual environments. Philosophical Transactions of the Royal Society B: Biological Sciences, 364(1535), 3549-3557.</li>
<li>Slater, M., Spanlang, B., Sanchez-Vives, M. V., &amp; Blanke, O. (2010). First person experience of body transfer in virtual reality. PLos ONE, 5(5): e10564. doi:10.1371/journal. pone.0010564</li>
<li>Strickland, D., Marcus, L., Mesibov, G., &amp; Hogan, K. (1996). Brief report: Two case studies using virtual reality as a learning tool for autistic children. Journal of Autism and Developmental Disorders,  26(6), 651–660. </li>
<li>Virvou, M., &amp; Katsionis, G. (2008). On the usability and likeability of virtual reality games for education: The case of VR-ENGAGE. Computers &amp; Education, 50(1), 154-178.</li>
<li>邓慧兰、姚勤敏、林慧思、冯晓雯、施婉萍（2011），〈手语双语研究对聋人教育的启示〉。当代语言学，2011年第2期，175-187。</li>
<li>邓慧兰（2014），〈聋童语言获得与手语双语共融教育: 语言科学研究之知识转移〉。语言科学，第13卷第1期，24-33。</li>
<li>邢敏華（2004），〈聽障教育的雙語教學：理論與實務初探〉。 《2004 年手語暨溝通障礙教育學術研討會論文集》 。國立台灣師範大學。</li>
<li>林桂如等（2014），《以家庭為中心的聽覺障礙早期療育》。台北：心理。</li>
<li>金明蘭、林宮如、陳志榮 （2015），〈手語教學對聽障嬰幼童的語言認知與親子溝通關係之成效研究〉。中華溝通障礙教育學會。</li>
<li>黃玉枝（2005），〈學前聽障兒童雙語教育實施成效之研究(I) 研究成果報告(精簡版)〉。台灣：行政院國家科學委員會。</li>
</ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;事後殘補的社會福利，只是將公共政策窄化成哆啦Ａ夢的百寶袋，大雄要什麼，就給什麼。但是，大雄遭遇的各種障礙，不論是學業、不論是感情，不論是人際關係，實際上真正的原因是什麼呢？如果對障礙的本質、形成障礙的原因欠缺理解，公共政策就無能處理實際造成障礙的，那些超乎於個人層面的共同困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面對困境的孩子與家庭，需要的是什麼？現在做了些什麼？還有沒有機會做些什麼？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Growing Deaf" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聽損孩子的成長之路（三）教學面臨的爭議與限制</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_3/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_3/</id>
    <published>2017-08-12T14:59:21.000Z</published>
    <updated>2017-09-20T06:19:51.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="zui-da-de-zheng-yi-lai-zi-long-ren-de-bu-ping-ling-yi-fang-mian-huan-shi-you-xie-hai-zi-you-shou-you-kou-que-nan-yan"><a href="#最大的爭議，來自聾人的不平；另一方面，還是有些孩子，有手有口卻難言。" class="headerlink" title="最大的爭議，來自聾人的不平；另一方面，還是有些孩子，有手有口卻難言。"></a>最大的爭議，來自聾人的不平；另一方面，還是有些孩子，有手有口卻難言。</h3><h2 id="kou-yu-yu-shou-yu-zhi-zheng-yu-yan-de-zheng-zhi"><a href="#口語與手語之爭：語言的政治" class="headerlink" title="口語與手語之爭：語言的政治"></a>口語與手語之爭：語言的政治</h2><p>當我們討論聽障孩子學習口語的歷程，與口語教學技術的傳播，就不能不提到它對手語聾人社群的影響。語言並不僅僅只是溝通的工具，或許我們可以想想，除了溝通之外，語言還有什麼功能？</p>
<p>一個解答是，語言可以形塑人們對自己族群的認同，而認同也同時使人們珍視自己的語言，並且把它傳給下一代。但是，有時候學校裡教些什麼，跟受教者的期待會有落差。</p>
<p>在學校講方言被逮到，要罰錢，掛狗牌，大概是很多台灣四、五年級生心裡很受傷的童年陰影。大家都得在學校學一口標準的中文。而閩南語、客家語與原住民諸族語言，即使到現在，還往往在大眾傳媒上被污名為土氣落伍的下層社會語言。</p>
<p>語言的認同與政治性，也體現在手語和口語間，它們長期被認為是相互競爭的關係。在聽障與聾人研究中，最常被提起的就是「聽障者」與「聾人」的認同與文化差異。</p>
<p>「聾人」，英文以大寫「Deaf」表示。對有強烈聾人認同的人來說，「聾」並不需要治療。聽力比較差如同直髮或捲髮、美人尖或羅馬腳一樣，都是一種中性的生理特性。也因此，社會不應該用殘疾的眼光看待他們，要求他們接受幫助並回歸主流社會，而應該正視聾的差異並尊重多元、平等的價值。</p>
<p>會形塑這樣的認同，跟使用手語關係密切。他們有同為聾人的朋友社群與家庭，有自己的語言，分享的同樣的「聾」經驗與認同。其中許多人強烈地認同手語，覺得自己屬於聾人社會與文化，這跟聽人的社會不一樣，而且一點也沒有比較差。而也因此，他們往往對助聽器感到一種矛盾的情緒。因為某種程度對他們來說，聽力比較差這件事，並不是一種「損失」或「不正常」。</p>
<p>而「聽障者」，英文則為小寫「deaf」。聽力不佳對他們來說，是一種缺陷，也是一種造成她們隔絕於社會而有待克服的障礙。小孩的成長目標是彌補缺陷，回歸主流社會。他們從小就戴上助聽器或開電子耳，試著矯治聽力損失，並且努力學習說話。對他們而言，不論是助聽器、電子耳、FM調頻系統等輔具的使用，亦或是聽覺口語與讀唇的訓練，都是幫助他們回歸主流社會的方式。因此他們不如聾人認同自己的聾人身份，而是希望能夠回到主流社會，被主流社會接納，「如果能夠不是聽障，那該有多好？」。</p>
<p>在19世紀中，手語與聾人文化相當發達，這段時期常被形容為聾人文化的黃金歲月。很多聾人能發展出良好的手語能力，並且在自己的社會裡獲得成就。但1880年於義大利米蘭舉行的國際聾人教育會議（International Congress on the Education of the Deaf，ICED）改變了這一切。以口語教育支持者壓倒多數的與會代表，通過禁止手語教學的提案。更有甚者，來自世界各地164個代表中，僅有一個人是聽損者。純口語的教學在此會議<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Second_International_Congress_on_Education_of_the_Deaf#Eight_resolutions" target="_blank" rel="external">決議</a>中，確立正統地位。手語被視為次等文化，應該被淘汰。</p>
<p>在英、法、義、美國等地紛紛一度禁止手語教學，手語學校遭關閉，手語教師遭解僱，口語教學的聾校取而代之。為了聽損的妻子研究助聽器而意外發明電話的亞歷山大‧貝爾，甚至曾鼓吹禁止聾人通婚。宛如台灣本土語言五十年前被壓迫一般，這對聾人來說，是尤有甚之可恨可惡的文化滅絕。</p>
<p><img src="http://www.nancyrourke.com/paintings/deaf/milan1880onthetable.jpg" alt="有關 1880 米蘭會議，我找不到合適的照片，藝術家 Nancy Rourke 充滿張力的作品卻在這邊吸引了我。作品中六只斷手，象徵當時參與會議，支持手語的六位美國人（實際上其中一位因為只會手語，找不到翻譯而被拒絕出席）。若仔細看這幅畫，還會發現背景是一隻大象，Rourke 以此象徵亞歷山大貝爾和他的協會，是聾人房間裡沈默的大象。背景的引言則是當時美國聾人協會第一任會長 Robert P. McGregor 對會議結論的憤慨陳詞。完整介紹參：goo.gl/eWPmcQ)"><span class="image-caption">有關 1880 米蘭會議，我找不到合適的照片，藝術家 Nancy Rourke 充滿張力的作品卻在這邊吸引了我。作品中六只斷手，象徵當時參與會議，支持手語的六位美國人（實際上其中一位因為只會手語，找不到翻譯而被拒絕出席）。若仔細看這幅畫，還會發現背景是一隻大象，Rourke 以此象徵亞歷山大貝爾和他的協會，是聾人房間裡沈默的大象。背景的引言則是當時美國聾人協會第一任會長 Robert P. McGregor 對會議結論的憤慨陳詞。完整介紹參：goo.gl/eWPmcQ)</span></p>
<p>直到20世紀中末，隨對手語的研究日趨完備，以及風起雲湧的聾人維權運動抗爭，聾人與手語才逐漸爭取到作為一獨立文化與語言的地位。</p>
<p>語言學家William C. Stokoe在1960年，發表了極具開創性的作品《手語的結構》（Sign Language Structure），1965年，第一部美國標準手語辭典出版。這兩部著作深刻地探索手語藉由視覺空間表意的優美與文法規則，釐清手語並不是簡單的比手畫腳、口語的替代品，而是如知名神經科學家、作家Oliver Sacks（1989）所說的「燦然完備的語言」（linguistically complete）：</p>
<blockquote>
<p>手語就和說話一樣，一樣地精確嚴謹，一樣地優雅詩意，一樣能做哲學分析，或談情說愛。<br>Sign language is the equal of speech, lending itself equally to the rigorous and the poetic, to philosophical analysis or to making love.——Oliver Sacks (1989)</p>
</blockquote>
<p><img src="sacks.jpg" alt="此引言出自 Oliver Sacks 作品 Seeing Voices，這本作品簡潔美麗地介紹聾人文化，值得一讀。他也是我最喜歡的作家之一。他於 2015 年以 82 歲高齡辭世，博客來有他的逝世紀念網頁，蒐集許多他的作品，可參：https://goo.gl/5u79ZF。照片取自 The Guardian：https://goo.gl/YmGVWh"><span class="image-caption">此引言出自 Oliver Sacks 作品 Seeing Voices，這本作品簡潔美麗地介紹聾人文化，值得一讀。他也是我最喜歡的作家之一。他於 2015 年以 82 歲高齡辭世，博客來有他的逝世紀念網頁，蒐集許多他的作品，可參：https://goo.gl/5u79ZF。照片取自 The Guardian：https://goo.gl/YmGVWh</span></p>
<p>同時，儘管輔具科技日新月異，口語聽障者的語言表現越來越好，無可否認地，仍然有適應不良的孩子與家庭。1880 年米蘭會議拒斥手語的結論，越來越站不住腳，當時的與會者對手語缺乏足夠認識，帶著歧視壓制幾代聾人尋求適合自己語言的權利。</p>
<p>2010年於溫哥華的世界聾教育會議，終於正式否決1880年的結論，呼籲在教育上重視一切聽障者與聾人的溝通方式。</p>
<p>支持手語的人認為，不應該預設聾孩子的較差的聽力是一種障礙。如果把它視為障礙，會帶來聾孩子必然要裝上輔具矯治並回歸主流社會的推論。這漠視聾孩子使用手語的權利與聾人的文化。其實，對使用手語並且具強烈文化認同的聾人來說，他們並不認為自己應該「回歸主流社會」，而是期待聾人被當作具有獨立文化的族群看待，其聽力較弱的生理特徵要獲得尊重與支持。手語文化也要獲得與其他文化平等的地位，而非口語的代用品。就台灣的脈絡來看，它就該和漢語、客語、阿美族語等等一樣，追求平等地位。</p>
<p>只是，如果說，認同與每個人的生命故事有關，我們要對擁有不同認同的人抱以尊重，進而尊重其選擇語言的能力。那還是白紙一張的小嬰兒，父母要如何替他們做選擇？不論是口語或是手語。</p>
<p>我的受訪者 A 今年20歲，正在念大學，他能說口語，也能說手語。因為我們都不會手語，於是用口語訪問他。我們約在他平常會維修、保養助聽器的助聽器公司見面。在聽力師辦公室訪問的好處是安靜，所以我們只要慢慢講，小光都聽得很好。只是，因為早產，在保溫箱時插管，傷害到聲帶，小光的聲音有點沙啞。</p>
<p>他說，一歲多時就被媽媽發現聽力損失，但他也沒有問媽媽確切的原因是什麼。小時候在婦聯基金會上課，後來到台北啟聰學校的托兒所，都是學口語。媽媽怕他無法融入主流社會，國小、國中讓他到普通國小的普通班就讀。</p>
<p>國中的時候因為曾被霸凌，媽媽擔心他高中繼續被欺負，所以就讓他轉念啟聰學校，而手語，就是在啟聰學校學的。</p>
<p>小光說：「啟聰學校只有正式的教一個學期的手語，教基本的字彙怎麼比，一個學期後他就靠自己跟同學學，不會覺得難，很好玩。」</p>
<p>我們好奇他會不會因為學習手語還有被國中聽人同學欺負，就因此改變認同，不覺得口語屬於自己。意外的是，他覺得自己是聽障者也是聾人。他覺得用手語、口語的聽障者，還有聽人，「都是人」、「沒有差別」。</p>
<p>我們聊到對語言教育的想法，小光說，他覺得口、手語一起學比較好，但還是可以以口語為主。他說：「學手語的時候沒想太多，就是多學一種語言。我覺得語言是人與人溝通的管道，多學一種語言就是多一種溝通的橋樑。我也不會因為這樣就放棄與聽人溝通。」。</p>
<p>小光擁有的是一種雙重乃至於模糊的認同，就和台灣有許多人認為自己既是中國人，也是台灣人一樣，認同的邊界往往並不必然非黑即白，而是多元、重疊，跟個人的生命經驗緊緊交織，如同生命本身充滿模糊而不確定。</p>
<p>面對認同與文化的問題，雙語雙文化模式（Bilingual-Bicultural Model）被視為一個可能的解決方案。早在80年代初期，瑞典的特殊教育學校體系就承認口語聾人教育的不足，全面轉向雙語教學模式。雙語模式的學習目標，是以自然手語為第一語言，繼而讓學生認識聾人文化、發展社交情感能力與建立認同，並以此為基礎學習口語，最後是學業成就。這種方式不僅尊重兩種語言，也尊重了兩個背後的文化，更照顧孩子自己使用語言的的意願，容許孩子自己選擇與發展的模糊空間。瑞典的雙語模式很快的擴散到西歐的荷蘭、丹麥，成為聾校的主流教學模式，也為英、美的部分聾校採用。</p>
<p>只是隨著已開發國家人工電子耳、助聽器科技的進步與普及，越來越多重度聽障／聾孩子接受手術並學習口語說話。到底雙語或口語教學哪種可以讓孩子有更好的成就？迄今仍有許多爭議，尚無定論。</p>
<p>2008年金融海嘯過後，全球性的政府公共支出縮減成為趨勢。許多公立聾校面臨關門，手語與聾人文化再度面臨消逝危機。據2011年紐約時報報導，在美國，如今不到20%的家長讓聾孩子學習手語。而英國愛丁堡大學學者Rachel O’Neill、 Julie Arendt與Marc Marschark（2014）發表的報告，也指出英國15至27歲的聽障/聾孩子間，僅剩下15％使用手語當做唯一語言。</p>
<h2 id="tai-wan-shou-yu-xue-qian-jiao-yu-de-que-xi"><a href="#台灣手語學前教育的缺席" class="headerlink" title="台灣手語學前教育的缺席"></a>台灣手語學前教育的缺席</h2><p>自婦聯和雅文在一片荒野中開疆闢土，二十年匆匆飛過，滄海桑田。倪安寧已經過世多年，鄭雅文長大了，正在念大學；管美玲還在婦聯聽障基金會的崗位努力不懈，當我前往拜訪她時，她仍然是我孩提記憶中的模樣。</p>
<p>在多位耳鼻喉科醫師、學者以及聽語相關專業工作者推動下，台灣已經由政府補助，全面施行新生兒的聽力篩檢，因為太晚發現而貽誤語言學習良機的孩子，已經大幅減少。</p>
<p>可是，師大特教系教授張蓓莉告訴我們：「聽障兒童的教育，看重『早療』，但是國小前並不是義務教育，因此政府比較沒有施力點。」</p>
<p>這部分解釋：為什麼台灣的聽語早療教學至今只有民間單位推動。那麼，為什麼目前是以口語教學為主，而手語付之闕如？</p>
<p>首先，需求面是，聽損孩童的原生家庭超過九成的家長是聽人。對於聽力正常的家長來說，要讓孩子學手語，就像親手把她推入另一個語言與自己不通的聾人社群與文化，尊重孩子成為聾人的權利，就像道德勸說一樣， 往往無法動搖家長要孩子優先學習說話的決心。</p>
<p>很多孩子在聾人學校學習手語之後，逐漸建立起自己的社會關係與聾人認同，使用與雙親不同的語言，就好像進入另一個族裔的領域，逐漸離開自己的原生家庭。這種親緣割離的感覺，即使未必於孩子小時能為家長預見，在強調家庭倫理，特別是華人式親子關係的台灣社會，恐怕更難被接受。</p>
<p>第二個理由是，對家長而言，學習手語太困難，因此也更難同理孩子學習手語之後，所認識的那個世界。大多數的家長後天學習手語，往往跟不上孩子將之作為第一語言的發展速度。因為手語的視覺邏輯與文法結構跟任何口語都很不同，隨之激發的腦神經活動模式，主要在小時候定型完成，年紀越大，可塑性越差。除了學習困難外，手語對一般家長而言，使用頻率與學習管道更是十分稀少。</p>
<p>據張榮興（2014）指出，後天學習的家長普遍只能達到六歲程度的手語能力，難以達到順暢的親職溝通，也無法提供孩子豐富與充滿抽象詞彙的表達能力。這也是為什麼不論國內外，政府興辦的聾校都是手語教學的最重要提供者。</p>
<p>第三個原因是，手語聾人族群，現今在台灣在整體聽損族群中，處於少數。語言的隔閡，也使得她們的聲音往往被「消音」。口、手語的教學，反映的是兩個族群的消長與資源競爭關係。</p>
<p>手語教育的缺席會帶來一些負面影響。許多聾孩子的生理狀況並不適合配戴輔具（例如聽力損失過於嚴重、或感音性聽損發生在較耳蝸為深的聽覺神經），卻別無選擇錯失儘早接受手語教育的機會。弔詭的是，由於社會存有聽損者口語說不好的刻板印象，進而產生聽損者都會手語的迷思。一般人認為提供手語翻譯是對聽障者的平權與尊重，卻忽略字幕才是對多數使用聽損者友善的資訊管道。</p>
<p>來自家庭的需求不足，又欠缺社群、政府支持，自然很難發展出手語學齡前教學的體系與組織。</p>
<h2 id="kou-yu-jiao-yu-de-ji-xian-wei-shi-mo-hai-zi-you-kou-reng-nan-yan"><a href="#口語教育的極限：為什麼孩子有口仍難言" class="headerlink" title="口語教育的極限：為什麼孩子有口仍難言"></a>口語教育的極限：為什麼孩子有口仍難言</h2><p>我們的受訪者小威現在念研究所，23歲，聽力損失是中度。我們約在桃園的一間咖啡廳訪問他，但因為環境太吵了，我們聽與說都得不斷重複，很辛苦，中途只好臨時改換到另一家比較安靜的咖啡廳。</p>
<p>儘管在比較安靜的環境，我們還是很難聽懂他比較模糊的口語，他也聽不大清楚我們的問題，訪問最後是一半筆談，一半口語完成。</p>
<p>他的父母在夜市營生。小的時候，即使發現聽力損失，或許是因為太忙了，又或許是還有兩個哥哥要照顧，爸媽雖然讓他配了助聽器，卻沒有很積極地帶他尋求早期語言教育，他也沒有去過婦聯與雅文，或是別的語言治療課程。</p>
<p>從小，他都在普通班長大，放牛吃草，結果口語說不好，也完全不會手語。他的聽力損失比我還輕很多，但是語言能力卻因為生命的際遇不同而有很大差異。</p>
<p>聽障者/聾人的語言能力不好，是常見的刻板印象，但卻也是普遍存在的情形，為什麼會這樣？</p>
<p>除了台灣聾兒童的早期教育發展較晚之外，因為以下的原因，聽覺口語教學體系的服務，仍然沒辦法完整涵蓋社經情況處於較弱勢、或是位於偏鄉的家庭。</p>
<h3 id="yi-fu-ju-ang-gui"><a href="#一、輔具昂貴" class="headerlink" title="一、輔具昂貴"></a>一、輔具昂貴</h3><p>首先，要學口語為主的教學體系，選配助聽器或人工電子耳手術。聽障小孩需要妥善選配助聽器或開電子耳手術，才能發揮殘存聽力，獲得比較理想的學習效果。</p>
<p>只是這些輔具都相當昂貴。助聽器一對大約需要將近十萬到二十萬不等，而政府的補助，僅限25歲前且為學生者申請，最多能申請到四萬元。若聽損孩童無法藉由助聽器擴音聽好聲音，則可能需要開電子耳手術，置換人工耳蝸。這樣的手術，單邊費用約需九十到九十五萬元，健保不給付。雖然有一些補助與基金會捐款可以申請，但對較弱勢的家庭而言，還是一樣沉重負擔，使得家長往往猶豫再三，錯失時機。</p>
<p>接受訪問的一位匿名聽力師告訴我們，曾經有一位阿嬤帶著孫子找她選配助聽器。他們家是隔代教養，兒子很早就過世了，兒媳因為吸毒，鋃鐺入獄，留下三個孫兒，其中一個是聽力損失。因為阿公是榮民，有榮民補助，阿嬤也自己在做資源回收，才勉強能維持生活。</p>
<p>這次來找聽力師，是因為孫子不知怎麼地把助聽器丟了。一聽到一對助聽器要將近十萬，阿嬤當場就哭了。阿嬤問聽力師能不能租借，因為實在負擔不起。聽力師也很想幫忙，但是公司畢竟是營利機構，規定沒辦法。她只好私下幫忙打八折，自己默默吸收。</p>
<h3 id="er-cheng-xiang-zao-liao-zi-yuan-fen-pei-bu-jun"><a href="#二、城鄉早療資源分配不均" class="headerlink" title="二、城鄉早療資源分配不均"></a>二、城鄉早療資源分配不均</h3><p>台灣城鄉間醫療教育資源的不平等，對偏遠地區家庭要接觸教育資源也形成障礙。前述主要聽語教學機構如婦聯、雅文只有在比較大的城市有教學中心（台北、桃園、台中、高雄、宜蘭），而設有語言治療復健科的醫院以及大學，多在西部平地。</p>
<p>彌平空間距離所需付出的龐大交通與心力成本，對很多家庭而言，以一場艱苦長期抗戰形容，並不為過。</p>
<h3 id="san-jia-ting-xu-yao-gao-du-pei-he"><a href="#三、家庭需要高度配合" class="headerlink" title="三、家庭需要高度配合"></a>三、家庭需要高度配合</h3><p>聽覺口語法等類似的聽語教學方式，注重主要照顧者日常語言輸入、反覆訓練的技術要求，使得家中主要照顧者面臨工作與教養不能兼顧的難題。這樣的難題，對社經弱勢、雙薪家庭、隔代家庭的挑戰更是嚴峻。如果家庭能力有限，給予的孩子語言刺激給得不夠多，自然難有完整效果。</p>
<p>我們在幾個不同組織的受訪者都表示，家庭在教養的配合，是教學能成功的關鍵之一。雅文基金會教學研發部副主任余雅筑告訴我們，雅文基金會在開案教學之前，會先評估家庭狀況並做好溝通，希望能讓家庭能夠瞭解日常教學的重要並完整配合。就他們的歸納，社經地位、教育水準處於弱勢的家庭，或是爺爺奶奶為主要照顧者的隔代教養家庭，相對不容易接受訓練或接觸相關資訊，也比較難在日常生活中花很大心力時時陪著孩子，能夠配合的機會明顯比較低。</p>
<p>婦聯聽障文教基金會總幹事管美玲也坦承：「2012年開始，台灣實施新生兒聽力篩檢，每年大概約有300新生兒被篩檢為聽損兒，但早療機構還是無法消化全部個案。」</p>
<p>最後，美國學者Annette Lareau（2010）以及藍佩嘉（2014）的階級教養文化研究都指出：不論是美國或台灣，中產階級傾向於「協作培養」，而中下階級習於「放任自然」，兩種不同方式是重要的階級複製機制。換句話說，中產階級的家庭裡，家長不僅有能力，也習慣和外部組織協商、合作教育孩子；中下階級卻往往相對放牛吃草，讓學校負起主要教育責任。而聽覺口語法碰到放牛吃草的家長，成效往往很差。</p>
<p>雖然不確定雅文、婦聯的介入與幫助，是否能改變階級文化的的教養觀，又能改變多少，可以確定的是，綜合以上因素，聽覺口語法要求家庭高度配合的技術特性，使得理想的教學效果，目前仍難平等地覆蓋每一個家庭。</p>
<h3 id="si-zi-yuan-yu-zi-xun-de-ling-sui"><a href="#四、資源與資訊的零碎" class="headerlink" title="四、資源與資訊的零碎"></a>四、資源與資訊的零碎</h3><p>雅文基金會聽能管理部主任馬英娟說，如果真的要做什麼的話，希望能有個整合性的服務，陪伴剛發現孩子聽力損失的家庭家長，度過震驚崩潰、難以置信、無助、悲傷的時刻，告訴他們有哪些資源，可以怎麼樣尋求幫助。</p>
<p>確實，「找出路」是所有聽損兒家庭的共同困境。在婦聯聽障文教基金會工作多年的社工，就告訴我們，讓她感到認同這份工作的轉捩點，發生在一次家訪過程。這次家訪的對象是一對焦慮至極的夫妻，發現女兒聽力問題後，他們不知如何是好，跑遍北中南各大醫院，甚至去鑽媽祖神轎。當時她竭盡所能爲他們解答問題，感到好像真能平復他們的情緒，也感受到極度的感激。她要坐火車回台北時，在火車站月台等著，突然有個念頭——好想，好想看著這個孩子長大。</p>
<p>桃園聲暉協進會前理事長許桂芬在桃園聲暉的小教室接待我們。她告訴我們，她的兒子在民國77年出生，那時候桃園幾乎沒有早療相關的資訊、資源，都是個別家長帶著孩子到台北上課，求助，就和我的父母親那樣。許多家長都有共同的經驗。就是在發現孩子聽力損失之後，就得開始沒完沒了的「大地遊戲」。帶著孩子南來北往，在婦聯、雅文、醫院、助聽器公司……等地方間奔波，努力搞清楚「我的孩子怎麼了？」、「我要怎麼辦？」。</p>
<p>一開始聲暉成立只是桃園聽障者的爸媽之間彼此聯誼，互相分享資訊，後來想想，或許能為彼此做些什麼事，才成立聲暉。作為最早的創會成員，許桂芬一路結識許多爲聽損孩子四處奔波的爸爸媽媽，談到一路教養孩子的困難與孤立無助，她就不禁紅了眼眶。</p>
<h2 id="xiao-jie"><a href="#小結" class="headerlink" title="小結"></a>小結</h2><p>從聲暉的歷史，談到近年的障礙政策，許桂芬感嘆，「父母花越多心血、金錢在聽損孩子身上，孩子狀況越好，福利反而越少。」</p>
<p>她所說的，是政府於2012年開始推動的「身心障礙鑑定及需求評估新制」。這是以國際健康功能與身心障礙分類系統（International Classification of Functioning, Disability and Health, ICF）為基準重新鑑定障礙程度的政策。全國領有身心障礙手冊的身障者都得重新鑑定障礙程度。<br>以前的身障程度鑑定完全是以生理機能為標準，比如聽力障礙重度的標準是聽力較好的那個耳朵，損失達到90分貝。新的 ICF 制度不僅僅衡量醫療為主的生理面向，更將障礙的概念擴展到外部環境的評估，例如：能不能順利與人交談？平常的社交、生活、行動能否自理？</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*6QVMvICh_BJmcr7T4x1hYQ.png" alt="台灣政府使用之身心障礙鑑定表（第九版）"><span class="image-caption">台灣政府使用之身心障礙鑑定表（第九版）</span></p>
<p>這看似合理，然而，讓許桂芬感到不平的是，台灣的特殊早期療育，如同長期照護政策，沈重的擔子主要落在家庭來撐持。而最後，這些努力，如果有了一些成果，卻在新的評估制度下，變成懲罰，減少本可使用的福利。</p>
<p>家庭要克服昂貴的輔具價格、地理上的奔波、資訊的零碎，還得高度配合教學，這些條件，讓聽力損失切切實實地成為語言學習的障礙，並不是所有家庭都能克服。孩子學習語言的路途，幾乎成為個別家庭八仙過海各顯神通的拚搏場。每個成功學會語言的聽障/聾孩子背後，往往是偉大但憔悴的父母親身影。可是，當孩子長大成人，越接近「一般人」，相關的社會福利卻可能變得更少。</p>
<p>為什麼會有這樣資源錯置的異樣感？家庭在聽損孩童成長的過程常常感到孤獨，最需協助，按照 ICF 評價給予的社會福利，卻像是事後殘補的ＯＫ蹦。</p>
<p>王國羽（2015）曾指出，「問題在於ICF評估的內涵，在國內過度被臨床的專業人員解釋與運用為是一種【需求】的評估。」</p>
<p>以此量表評定出來的障礙程度，被直接推衍成障礙者的需求，政府就進而給予相關服務、輔具、或是補貼。這種個人取向的，事後殘補的社會福利，只是將公共政策窄化成哆啦Ａ夢的百寶袋，大雄要什麼，就給什麼。但是，大雄遭遇的各種障礙，不論是學業、不論是感情，不論是人際關係，實際上真正的原因是什麼呢？如果對障礙的本質、形成障礙的原因欠缺理解，公共政策就無能處理實際造成障礙的，那些超乎於個人層面的共同困境。</p>
<p>面對困境的孩子與家庭，需要的是什麼？還有沒有機會做些什麼？</p>
<h2 id="xiang-guan-lian-jie"><a href="#相關連結：" class="headerlink" title="相關連結："></a>相關連結：</h2><p>下一篇：<a href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/15/201708_growing_up_deaf_4/">聽損孩子的學語之路（四）如何改變現況？</a><br><a href="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/">「聽損孩子的成長之路」全部文章</a></p>
<h2 id="reference"><a href="#Reference" class="headerlink" title="Reference:"></a>Reference:</h2><p>Stokoe, W. C. (1978). Sign language structure.<br>Darvey, M. (2011). Among Twists in Budget Woes, Tensions Over Teaching the Deaf. The New York Times.<br>Jepsen, J. B., et al. (2015). Sign Languages of the World: A Comparative Handbook, De Gruyter.<br>Marc Marschark, G. T., Harry Knoors (2014). Bilingualism and Bilingual Deaf Education, Oxford University Press.<br>Oliver Sacks (2009). Seeing voices: A journey into the world of the deaf. Pan Macmillan.<br>O’Neill, R., Arendt, J., &amp; Marschark, M. (2014). Report from the Achievement and Opportunities for Deaf Students in the United Kingdom: from Research to Practice project. University of Edinburgh. <a href="http://bit.ly/1HsLEjG" target="_blank" rel="external">http://bit.ly/1HsLEjG</a> accessed, 22, 15.<br>Andrew Solomon（2016），《背離親緣(上)：那些與眾不同的孩子，他們的父母，以及他們尋找身分認同的故事》。台北：大家出版。<br>Annette Lareau（2010），《不平等的童年》。北京大學出版社。<br>王國羽（2015），〈台灣障礙者的需求是什麼？從ICF談起〉。2015年2月10日，取自<a href="http://twstreetcorner.org/2015/01/23/wangguoyu-2/" target="_blank" rel="external">巷仔口社會學網頁</a>。<br>林桂如等（2014），《以家庭為中心的聽覺障礙早期療育》。台北：心理。<br>林寶貴（2006），《聽覺障礙教育：理論與實踐》。台北：五南出版。<br>邢敏華（2004），〈聽障教育的雙語教學：理論與實務初探〉。 《2004 年手語暨溝通障礙教育學術研討會論文集》 。國立台灣師範大學。<br>社團法人桃園縣聲暉協進會（2014），《五感+1 聽損家庭的生命故事》。平鎮：社團法人桃園縣聲暉協進會。<br>管美玲（2012），《聽損兒童聽覺技巧訓練課程》。台北：心理。<br>張榮興（2014），《聾情覓意：我所看見的聾人教育》，頁56。台北：文鶴出版。<br>藍佩嘉（2014），〈做父母、做階級：親職敘事、教養實作與階級不平等〉。《臺灣社會學》27: 97–140。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最大的爭議，來自聾人的不平；另一方面，還是有些孩子，有手有口卻難言。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Growing Deaf" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聽損孩子的成長之路（二）口語的學前教育如何進入台灣</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_2/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_2/</id>
    <published>2017-08-12T14:59:21.000Z</published>
    <updated>2017-09-19T21:52:50.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>就讓時間倒流，回到1875年。</p>
<p>許多人都知道，電話的發明人是亞歷山大‧貝爾（Alexander Graham Bell），但可能沒多少人知道，原本貝爾想發明的是助聽器，讓他的聽損者太太能聽見更多聲音。</p>
<p>貝爾同時還是特教老師，並且在聽覺科學與檢測技術的發展上做出很多貢獻。後來，他成立亞歷山大貝爾協會（Alexander Graham Bell Association），推動「聽覺口語法」（Acoustic Verbal Therapy）的發展，目標是讓聽損者能發揮殘存聽力以學習口語。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/600/1*iiMgODXzbKg_GemDk7J0-A.jpeg" alt="貝爾和他的家人，取自維基百科"><span class="image-caption">貝爾和他的家人，取自維基百科</span></p>
<p>1880年在米蘭的第二屆國際聾人教育會議（International Congress on the Education of the Deaf，ICED）通過應禁絕手語教學，以口語作為聽損者教育之主要方法的結論。與會人士大多認為，口語優於手語，手語的學習會妨礙口語的習得。此後二十世紀的短短百年間，聾人語言教育獨尊口語的趨勢由歐陸擴散，傳至美國。口語取代手語成為歐美聽損教育的主流。貝爾基金會所推行的聽覺口語法，是口語教學眾多方式中的一個。</p>
<p>助聽器等輔具以及聽覺口語法，從出現到廣為使用，背後是無數聽損者家人的期望。絕大多數的聽障者家人沒有聽力損失，他們大都希望聽力損失的至親，能重拾聽覺。這樣的期望與愈加普及的口語教學，同時也帶來壓迫手語，使聾人文化受到更嚴重歧視的負面效果。</p>
<p>儘管背負爭議，就 1990 年代的台灣而言，口語教學的引進仍然為聽損者學習語言帶來更多選擇。它始於一個專業工作者對職業使命的堅持，以及一個母親對女兒的愛。當時，台灣有組織的聽損學前教育，仍然從四歲才開始。不論手口語，沒有零歲教育，更沒有早療機構。</p>
<p><strong>你能想像小孩到了四歲才學說話嗎？</strong>無數孩子就此嚴重錯過學習語言的重要時機。</p>
<p>其中，一個改變現狀的關鍵人物是管美玲。當年，她是台北榮總的聽力師，在國科會的計畫經費下試行早期的新生兒聽力篩檢，讓孩子在一出生時就能及早檢測聽力問題。</p>
<p>一次篩檢後，發現有個孩子有聽力損失。雖然能及早發現孩子聽力損失，帶給她一陣喜悅，但孩子母親的眼淚卻將她拉回現實。那位媽媽哭著問：「既然沒有人可以幫助我的孩子，妳為什麼要這麼早讓我知道孩子的聽力有問題？」</p>
<p>她霎時無言以對，體認到孩子的成長實在太重要，決定跨越聽力師專業的框架。在時任中華民國婦女聯合會秘書長辜嚴倬雲的支持下，她投入解決問題的社會工程。</p>
<p>另外一個關鍵人物是倪安寧（Joanna Nichols）。她的女兒鄭雅文在1991年出生，一歲就診斷出聽力損失，倪安寧和我的母親一樣，處處碰壁之後發現台灣沒有口語的早療機構。她輾轉和管美玲一起合作。倪安寧更與她作為企業家的丈夫鄭欽明，跑遍世界各地，向外尋求資源。</p>
<p>1993年，夫妻倆參加貝爾協會在美國丹佛舉辦的年度會議，認識加拿大的聽覺口語法專家 Judith I. Simser，會議中，Simser的學生在年會間表現了很好的聽說能力，讓兩人印象非常深刻，也讓她們決定，無論如何也要將 Simser 延請回台灣。倪安寧除了要她的女兒得到幫助，更不簡單的是，她希望將愛傳出去，讓台灣其他聽損幼兒，一同走出失語寂靜。</p>
<p>兩人經過數年奔走、合作籌備，延請 Simser 來到台灣，於 1995 年培訓最早的一批聽語教師，並籌備成立一個能夠長久經營的基金會。<br>後來，因為教育理念差異，兩人分道揚鑣。管美玲和倪安寧分別創立<strong>婦聯聽障文教基金會</strong>（下簡稱婦聯基金會）和<strong>雅文聽語文教基金會</strong>（下簡稱雅文基金會）。這是台灣聽損幼兒能在三歲前接觸有系統口語教學的開始。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*iDqEiu2Djeji83RFQ9DL8A.jpeg" alt="雅文聽語文教基金會logo（右）與婦聯聽障文教基金會logo（左）"><span class="image-caption">雅文聽語文教基金會logo（右）與婦聯聽障文教基金會logo（左）</span></p>
<h1 id="jiao-xue-dao-di-zen-mo-kai-shi-fu-lian-yu-ya-wen-de-jing-yan"><a href="#教學到底怎麼開始？婦聯與雅文的經驗" class="headerlink" title="教學到底怎麼開始？婦聯與雅文的經驗"></a>教學到底怎麼開始？婦聯與雅文的經驗</h1><p>Judith Simser 在台灣培育的第一代聽語教師，使用的方法名叫<strong>聽覺口語法</strong>（Auditory-Verbal Therapy, AVT）。聽覺口語法<strong>藉由聽覺技巧的訓練，來發揮聽損孩童殘存的聽力，讓他們學習開口說話。</strong>訓練聽覺技巧，是因為唯有聽得好，才能有之後口語表達的輸出。</p>
<p>兩個基金會運作至今已逾二十年，其整體教學理念和方式經過相當的本土化和改進，漸漸發展出相異的理論和方法，和 1995 年培訓的內容已經有許多不同。雅文基金會採用的方式，較為接近 Simser 當初引進的聽覺口語法，並且花了很大心力中文化、研究與改良；婦聯基金會則認為語言的療育應當是聽損幼兒全人發展的一部分，不應該只偏重聽語教學。在這樣的前提下，它們採用多元智慧理論（Theory of multiple intelligences），將聽語教學融入語文、數理邏輯 、視覺空間、肢體動覺、音樂律動、人際、內省、自然觀察等心智發展範疇中。</p>
<p>這兩個基金會，是台灣當前最有規模與重要的教學機構。有聽損孩童的家庭，無論最後選擇在哪一個單位接受療育，都會遭遇幾個相似的重要階段：<strong>確診聽力損失、選配輔具、開案評估、進入教學。</strong></p>
<p>在醫院確診聽力損失之後，孩子必須配助聽器或電子耳來矯治聽力。接著婦聯與雅文會評估孩子的生理狀況和家庭支持能力是否適合接受療育，如果順利開始，則用長達兩三年的教學，和家庭一起教養孩子，弭平聽力損失帶來對語言學習的負面影響。</p>
<h2 id="bai-fang-ya-wen-ting-yu-wen-jiao-ji-jin-hui"><a href="#拜訪雅文聽語文教基金會" class="headerlink" title="拜訪雅文聽語文教基金會"></a>拜訪雅文聽語文教基金會</h2><p>來到雅文基金會南部中心，辦公室座落在高雄捷運美麗島站附近一棟辦公大樓的其中兩層。聽能管理部主任馬英娟親切地引著我們，來到明亮的會客室。一道牆架上擺著許多相框，其中許多是金髮褐色眼瞳的白人女子和孩子的合照。她的笑容溫暖，是十多年前因為乳癌過世的創辦人倪安寧。</p>
<p>馬英娟告訴我們，雅文的教學不只是針對孩子，而是要支持整個家庭。也因此雅文的服務仰賴一個跨領域的專業團隊通力合作。</p>
<p>一開始，社工師要評估、家訪，瞭解家裡誰是主要的照顧者來負責語言的教學、家庭狀況是不是能提供孩子教學與支持？如果不行，則要試著為家庭媒合資源，與提供心理建設。在這個評估階段，社工師的角色非常重要。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*qHIhwVJdBnCX8PskNqbLWg.jpeg" alt="雅文基金會高雄中心的聽力檢查室。為了讓孩子配合檢查，室內擺著各種玩具。檢查的時候可以用以吸引注意力，或安撫孩子的情緒。"><span class="image-caption">雅文基金會高雄中心的聽力檢查室。為了讓孩子配合檢查，室內擺著各種玩具。檢查的時候可以用以吸引注意力，或安撫孩子的情緒。</span></p>
<p>聽力師則要幫孩子做聽力檢查，以及教學期間的聽力追蹤，以免幼兒的聽力有發生變化卻疏於察覺。聽力師也要確認聽覺輔具的運作是否成功達成應有效益，而能接受教學。</p>
<p>當前述評估幼兒適合開案，聽覺口語師則負責實際教學，提供孩子及家長心理與語言學習上的支持。</p>
<p>教學期間，主要照顧者（一般是家人）的重要性不亞於前述任何角色。主要照顧者必須一起上課，把這套方法帶回家裡，在生活反覆教孩子，才會有效果。馬英娟說，雅文全台灣有四個中心，每個月約有300個家庭常態上課，通常是一週一次，每次一小時。</p>
<p>在另一次於雅文台北中心的訪談結束後，我們經過教室外的觀察室，隔著玻璃窗，可以看見一間明亮的教室。這片窗是單向鏡，從教室內看不到窗外，也聽不到外面，但在教室外卻能觀察裡頭的一舉一動。教室內擺著一張桌子，上面擺著各種玩具。一個看上去兩歲出頭的孩子，戴著助聽器坐在桌邊。從教室外，可以看到老師拿著一隻小狗玩偶，正在和孩子說話。而孩子的媽媽也在旁邊看著。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*1VABdy1lbRXdswkuHQvetg.jpeg" alt="雅文台北中心的教室，豌豆形桌子的弧度讓家長、孩子、老師可以在上課時比較容易看到彼此。"><span class="image-caption">雅文台北中心的教室，豌豆形桌子的弧度讓家長、孩子、老師可以在上課時比較容易看到彼此。</span></p>
<p>對我來說，眼前所見既熟悉又陌生，二十年前，也曾用類似方法，學著開口說話，但環境實在變遷太多，一切回憶都僅僅宛如似曾相識。</p>
<h2 id="bai-fang-fu-lian-ting-zhang-wen-jiao-ji-jin-hui"><a href="#拜訪婦聯聽障文教基金會" class="headerlink" title="拜訪婦聯聽障文教基金會"></a>拜訪婦聯聽障文教基金會</h2><p>我們也前往婦聯聽障文教基金會的台北中心拜訪管美玲。小時候，當婦聯聽障文教基金會還未成立，母親都帶我到總統府後方長沙街一段的婦聯會總會，找我口中的「管阿姨」上課。那是一棟日治時代留存下來的，有翠綠草皮前庭的白色兩層洋樓。小時候做完聽力檢查，總在斬石子地面鋪成的門廳玩積木，等媽媽跟管阿姨講完話。童年的陽光總特別明媚，從不遠處的圓拱窗邊灑落，映得曲折的樓梯扶手與地面瑩瑩然。</p>
<p>如今婦聯聽障文教基金會的台北中心，已經搬到振興醫院附近。「管阿姨」招呼我們，讓我們換上拖鞋，帶我們穿過中心大廳與教室走廊，來到深處的辦公室。我們經過之處，都鋪著讓孩子可以自在跑跳的木質或植絨地板。</p>
<p>婦聯的專業分工和雅文很相似，社工師、聽力師、聽語教師各司其職。管美玲告訴我們，教學的課程中，主要照顧者必須在旁邊參與課堂內容。主要照顧者通常是媽媽，她要扮演孩子的語言輸入者，學習每週的課程進度，回家反覆在日常生活中教導孩子。</p>
<p>管美玲還說，同樣是中文，台灣的教學發展在東亞非常進步。「大陸在早療方面目前還停在台灣五十年前的狀態。他們只有「語訓」，沒有認知、溝通、語言、聽力的完整訓練；他們只有服務聽損兒個人，而台灣服務整個聽損兒的家庭。」</p>
<p>我們陸續參觀了台北的婦聯、台北與高雄的雅文。它們都有不小的教具倉庫，每次上課，老師就推著推車，把孩子這次要學習的單字、情境有關的教具推到教室。它們都利用玩具扮家家酒、圖卡等遊戲互動方式來教學，畢竟對象大多是三歲不到的孩子，寓教於樂、維持對學習語言的健康態度非常重要。</p>
<p>我的其他聽語師受訪人也告訴我，有的家長過於心急，用比較壓迫單調的方式給小孩聽力與言語的刺激，揠苗助長，反而讓孩子害怕嘗試聽與說。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*36VC7XIMUuTj3Zvd5tLw-A.jpeg" alt="台北婦聯至德聽語中心的教室，也佈置得非常貼近生活。"><span class="image-caption">台北婦聯至德聽語中心的教室，也佈置得非常貼近生活。</span><br><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Ww62j2zDRU3TAXPDWLPZeQ.jpeg" alt="婦聯台北中心教具倉庫有大量不同主題的圖卡。"><span class="image-caption">婦聯台北中心教具倉庫有大量不同主題的圖卡。</span></p>
<p>整體而言，兩家機構在服務的大致專業分工與環境配置，並沒有太大差異。</p>
<p>不論是婦聯基金會或是雅文基金會，它們的教室都有類似睡房、客廳等生活情境的相關佈置，要讓教學可以在孩子熟悉、能夠理解的生活情境中發揮。雅文基金會高雄中心甚至有間教室，打造成廚房的樣子：烤箱、微波爐、流理台與餐桌一應俱全。有時要做勞作時，還能方便地讓孩子在洗手台洗手。</p>
<p>之所以要苦心營造這樣的情境，是因為它容易創造貼合日常生活的對話，家長也容易在家重複課程內容。</p>
<h2 id="jiao-xue-ji-shu-ben-tu-hua"><a href="#教學技術本土化" class="headerlink" title="教學技術本土化"></a>教學技術本土化</h2><p>婦聯與雅文，教學系出同門，後來各自發展。他們都聘請Judith Simser為初起步的教學進行規劃，以及培訓第一代的教師。婦聯聽障文教基金會於1995、1997年邀請Simser來台灣指導；雅文基金會除了在1997年邀請Simser進行聽覺口語教師培訓外，於基金會開創的早期和她密切合作，一同規劃教室設計、購置專業聽力檢查室等。</p>
<p>原本的教學方式與教材都是英文，有待中文化。在後續教材的本土化過程中，婦聯與雅文逐漸走出各自的路。它們都花了非常大的心力中文化自己的教材，畢竟兩者是很不一樣的語言。</p>
<h3 id="an-li-lin-shi-liu-yin-fa"><a href="#案例：林氏六音法" class="headerlink" title="案例：林氏六音法"></a>案例：林氏六音法</h3><p>中文是一種「聲調語言」（Tone Language），包含一聲、二聲（ˊ）、三聲（ˇ）、四聲（ˋ）與輕聲（˙），光是聲調不同就能改變意義，例如「香蕉」跟「橡膠」是完全不同的兩個東西。相較下，英語卻完全沒有聲調的概念。這樣的差異使得中文化的工作並不只是簡單翻譯，而有賴慎密的研究。<br>婦聯在1990年代中期開始與台灣師範大學特教系的學者（林寶貴、張蓓莉等）長期合作，申請國科會的專題研究計畫。例如於1997年，共同研究、編撰「聽語復健編序教材」。除此之外，也融入語言之外多元能力發展的理念，建立自己的中文教學體系。</p>
<p>從雅文基金會自1997年起出版的聽力期刊與相關書籍回溯，能看見Simser與雅文的合作，引入美澳相關資源與專業人員，比如早期在雅文擔任聽力師的Sharon Bruna、Denise Coulter，或是在高雄中心擔任顧問的Maxine A. Turnbull。同時，雅文也與推廣聽覺口語法的美國貝爾協會有密切的聯繫，專注在聽覺口語法中文化的開發。</p>
<p>一個中文化成果的例子，是林氏六音法（The Ling Six Sound Test）。林氏六音法是由當代聽覺口語重要學者Daniel Ling設計，在英語系國家廣泛使用，讓照顧者可以在家用簡單的發聲，初步確認小朋友使用輔具後，察覺語音的能力好壞。施測者會發出 oo、ee、ah、m、s、sh 六種包括不同頻率的常見音素（phone）給聽損孩子聽，來測試孩子的反應。</p>
<p>林氏六音並沒有辦法直接用於中文教學，因為中文常見語音與英語不完全相同。譬如，中文的「ㄍ」、「ㄐ」、「ㄘ」音是英語所無；而英語也有音如「sh」不見於中文。更不用說，英語的子音，比起中文子音傳達更多訊息。</p>
<p>雅文基金會的研究員洪又真（2015）回顧腦神經科學的相關研究，就指出：孩子在超過一歲後，如果浸淫所在的語言環境缺少某些特定音素，大腦區辨這些聲音的能力就會開始退化。只要大腦小時缺乏某些非母語聲音的刺激，未來就無法準確地聽見這些聲音。為什麼許多台灣人說國語會有「台灣國語」腔，講英文也是滿滿台味？一部分就是因為聽音不準。</p>
<p>所以，英文的六音，並不適合直接檢測在中文環境下孩子的聽能察覺表現，為了避免偏誤，改換勢在必行。除此之外，英文的字符，對台灣家長來說，遠不如通行的注音符號來得容易理解和記憶。</p>
<p>1995年，婦聯會根據師大學者李昭幸的研究為基礎，使用同樣囊括高、中、低頻率的五個中文核心聲音元素作為簡易測試之用：「ㄋ」、「ㄨ」、「ㄦ」、「ㄚ」與「ㄙ」；而雅文基金會的研究團隊，則使用以下的檢測音：「ㄚ」、「ㄨ」、「ㄜ」、「ㄧ」、「ㄑ」、「ㄙ」。</p>
<p>林氏六音中文化只是本土化浩大工程的一小部分，就拿遊戲對話般互動的教學過程來說，不論是婦聯或是雅文，都加入許多適應台灣語言社會脈絡的內容。它們的教學方式與評量成果的指標，都和英語的教材有相當差異。正是因為他們的努力，這套教學法在台灣社會實際的運用，才能具備實作的基本條件。</p>
<h3 id="an-li-fu-lian-ji-jin-hui-de-ting-sun-er-tong-zhi-hui-zheng-he-ting-yu-jiao-xue-xi-tong"><a href="#案例：婦聯基金會的聽損兒童智慧整合聽語教學系統" class="headerlink" title="案例：婦聯基金會的聽損兒童智慧整合聽語教學系統"></a>案例：婦聯基金會的聽損兒童智慧整合聽語教學系統</h3><p>另外一個本土化的重要方向，在於婦聯在多元智慧教學的創新。</p>
<blockquote>
<p>雅文著重在『聽與說』；婦聯認為學習不是只有『聽說』。 說話只是過程，還要能夠『思考』和『解決問題』。——婦聯聽障文教基金會總幹事管美玲</p>
</blockquote>
<p>管美玲告訴我們，1998年起，婦聯會就開始試著讓聽覺口語法結合多元智慧理論。她們引用哈佛大學教授Howard Earl Gardner（1983）所著《心智的架構》(Frames of Mind)，調整聽語教學內容。因此，她們也開辦聽語教學之外的主題課程，譬如：聽故事學語文、音樂、戲劇、美術、作文課等…..。讓聽損兒童隨著年齡漸長，能在此獲得其他面向的多元發展訓練。我們在參訪婦聯時，也發現婦聯有一些比較大的團體教室，教室外家長的觀察區域甚至提供兩排長座椅。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*qPpuUkLqiiQ9olJAwln6Cw.jpeg" alt="婦聯會台北至德中心有一些比較大的團體教室，教室外家長的觀察區域甚至提供兩排長座椅。"><span class="image-caption">婦聯會台北至德中心有一些比較大的團體教室，教室外家長的觀察區域甚至提供兩排長座椅。</span></p>
<p>管美玲對我們強調：「婦聯只有一種教學法：『智慧整合聽語教學系統』，強調『多元智慧』。我們強調孩子各項能力的發展，不能只有聽覺口語法。」。如今，婦聯的教學模式，已經歷經相當的變革，超出了聽覺口語法的既有範疇。</p>
<h2 id="ting-sun-zao-qi-liao-yu-chong-shi-jia-ting-de-pei-he"><a href="#聽損早期療育重視家庭的配合" class="headerlink" title="聽損早期療育重視家庭的配合"></a>聽損早期療育重視家庭的配合</h2><p>教學並不限於在兩家機構的現場，兩家機構在受訪時，不約而同地強調<strong>家庭配合非常重要</strong>。</p>
<p>美國早療學界從1960年代起，逐漸重視家長與家庭形態對兒童的影響。經過數十年的發展，從過去由專家主導，僅支持障礙兒童本身，轉為強調與家庭平等合作的「家庭中心模式」，支持整個家庭。</p>
<p>台灣早療教育領域的發展深受美國影響，婦聯跟雅文都承繼這個轉向。</p>
<p>雅文基金會的教學即是以家庭中心模式開展，聽能管理部主任馬英娟這樣告訴我們：「雅文對家庭協作教學的配合要求可能是100％，但不同機構的要求不一樣，如果家庭無法配合，雅文會依其狀況幫忙轉介到別的單位。」</p>
<p>這樣的模式強調服務的介入<strong>不僅僅是針對兒童的教學，而是同樣重視家庭的角色，支持整個家庭，和家庭一起努力</strong>。早期療育的成功不僅僅是專家的引領，而是還要包括家庭成員的在日常生活中通力合作，就像我的母親那樣。</p>
<p>如果家庭無法一起努力，就很難有好的學習效果。</p>
<p>其他的機構，比如醫院，則更為接近專家模式。</p>
<h1 id="qi-ta-de-jiao-xue-ji-gou-zen-mo-zuo"><a href="#其它的教學機構怎麼做？" class="headerlink" title="其它的教學機構怎麼做？"></a>其它的教學機構怎麼做？</h1><p>除了婦聯與雅文之外，台灣還有一些其他的單位，提供口語教學，但不一定是聽覺口語法。他們包括醫院的語言治療與復健科、各地的聲暉協會、大學特教系、以及一些私人工作室。</p>
<blockquote>
<p>「醫院的語言治療方式深深受限於健保制度，另一個缺點是，長期而言沒有固定人力了解孩子與家庭狀況。」——雅文基金會聽能管理部主任馬英娟</p>
</blockquote>
<p>並不是所有醫院都有針對聽障兒童的的語言治療與復健科，台大醫學院耳鼻喉科教授許權振就告訴我們：「台大耳鼻喉科沒有直接提供病人後續聽覺、口語復健的相關措施，一般醫院也是，因為耗費的時間、人力不敷成本。」</p>
<p>長庚醫院是國內累積最多電子耳手術案例的醫院。林口長庚耳鼻喉科吳哲民醫師也跟我們說，長庚的聽力檢查與人工電子耳的術後語言復健，大多是轉介至外面機構，醫院能做到的，是協助成立家長互助團體與後續追蹤。</p>
<p>時任振興醫院耳鼻喉部主任陳光超（現為亞東紀念醫院人工耳蝸中心主任）受訪時表示：「台灣的聽語訓練，幾乎都被雅文、婦聯、聲暉等體系涵蓋，醫院本身也會主動轉介，但振興醫院本身沒有做早期的聽語復健。」</p>
<p>雅文基金會聽能管理部主任馬英娟告訴我們：「醫院的語言治療方式深深受限於健保制度，另一個缺點是，長期而言沒有固定人力了解孩子與家庭狀況。」<br>一般來說，醫院就算有相關復健資源，比起婦聯、雅文，更不強調整個家庭配合的面向，除了並無由聽力師、語言治療師與社工組成的完整專案團隊外，能提供的復健時間長度以及家長共同學習教學的面向，都較為不充足。</p>
<p>台灣各地的聲暉協進會大約陸續成立於1990年代，是聽障者/聾人家長成立的互助組織，後來也慢慢推動一些心理輔導、社福資源媒合、求職、手口語語言教學、與互助康樂活動的業務。桃園聲暉前理事長許桂芬與台南聲暉社工部主任余孟芸受訪時皆表示，聲暉有舉辦手語班與口語表達溝通訓練課程，但是多是學齡後的課程，教學期間、體系與規模也不像婦聯、雅文這麼完整。</p>
<p>台灣的啟聰學校，據金明蘭等（2015）指出，只有學前班，完全沒有涵蓋到三歲以下的語言學習黃金期。</p>
<p>最後，值得一提的是，大多數的家庭不會只接受一個單位的教學方式，而是隨著成長階段需求與家庭狀態不同，而在許多地方學習。我在國小階段，也曾經因為「ㄐ」、「ㄑ」、「ㄒ」三個音發不好，在署立桃園醫院的語言治療科接受語言治療、正音。</p>
<p>孩子個體的差別、家庭配合程度、接觸不同機構的順序與成效、以及接受學前早期療育的時間是否及時，都會造成最後教學成效的差異。</p>
<h1 id="xiao-jie-she-hui-gong-cheng-er-shi-nian"><a href="#小結：社會工程二十年" class="headerlink" title="小結：社會工程二十年"></a>小結：社會工程二十年</h1><p>台灣的聽損孩童學前教育，發展已經二十餘年，相較於荒漠一片之我的孩提時代，現在的資源與環境已經有了長足進步。新生兒可以在一出生時就篩檢聽力是否異常，幾個主要城市也都有教學中心，醫院也會轉介婦聯、雅文給家長，各地也有聽障者家長組成的聲暉協會提供一些服務與資訊。<br>這是龐大、了不起的社會工程。</p>
<p>這篇文章粗淺介紹聽損學前早期教育 1990 年代後在台灣發展的歷史與現況，希望彰顯將這套方法本土化過程中，來自各方從創新到使用的貢獻。<br>下一個部分，我想討論目前教學面臨的限制與爭議。</p>
<h2 id="xiang-guan-lian-jie"><a href="#相關連結：" class="headerlink" title="相關連結："></a>相關連結：</h2><p><a href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_3/">下一篇：聽障孩子的學語之路（三）教學面臨的爭議與限制</a><br><a href="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/">「聽損孩子的成長之路」全部文章</a></p>
<h2 id="reference"><a href="#Reference：" class="headerlink" title="Reference："></a>Reference：</h2><p>Gardner, H., 2011, Frames of mind: The theory of multiple intelligences. Basic books.<br>Ling, D., 2002, Speech and the hearing-impaired child: Theory and practice (2nd ed.). Washing- ton, DC: Alexander Graham Bell Association for the Deaf.<br>Hung, Y. C., Lin, C. Y., Tsai, L. C., &amp; Lee, Y. J., 2016, “Multidimensional Approach to the Development of a Mandarin Chinese–Oriented Sound Test.” Journal of Speech, Language, and Hearing Research, published ahead-of-print. doi: 10.1044/2015_JSLHR-H-15–0026)<br>MacLeod, Roy, 2000, “Introduction”, pp.1–13. Nature and Empire: Science and the Colonial Enterprise.<br>中華民國婦聯聽障文教基金會（無日期），歷年大事。2015年12月14日，取自：<a href="http://www.nwlhif.org.tw/about.php?TVcode=62" target="_blank" rel="external">中華民國婦聯聽障文教基金會網頁</a><br>林寶貴（2006），《聽覺障礙教育：理論與實踐》。台北：五南出版。<br>林桂如等（2014），《以家庭為中心的聽覺障礙早期療育》。台北：心理。<br>金明蘭、林宮如、陳志榮 （2015），〈手語教學對聽障嬰幼童的語言認知與親子溝通關係之成效研究〉 。中華溝通障礙教育學會。<br>洪又真（2014），〈淺談語音檢測——理論與臨床的結合〉。《雅文聽語期刊》25：14–17。<br>洪又真（2015），〈聽能管理從家裡做起 ─雅文檢測音〉。《雅文聽語期刊》27：4–7。<br>管美玲（2003），棕櫚獎得獎感言。2015年10月16日，取自：<a href="http://www.caeip.org.tw/modules/palm_rewards/page.php?tbdsn=59" target="_blank" rel="external">中華民國發展遲緩兒童早期療育協會</a><br>管美玲（2012），《聽損兒童聽覺技巧訓練課程(第二版)》。台北：心理。<br>謝其濬（2002），《愛使生命動聽》。台北：天下文化。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;助聽器等輔具以及聽覺口語法，從出現到廣為使用，背後是無數聽損者家人的期望。絕大多數的聽障者家人沒有聽力損失，他們大都希望聽力損失的至親，能重拾聽覺。這樣的期望與愈加普及的口語教學，同時也帶來壓迫手語，使聾人文化受到更嚴重歧視的負面效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;儘管背負爭議，口語教學的發展仍然為聽損者學習語言帶來更多選擇。其之所以能傳進台灣，始於一個專業工作者對志業的堅持，以及一個母親對女兒的愛。故事要從1990年代初期開始說起，當時，台灣有組織的聽損學前教育，仍然從四歲才開始。不論手口語，沒有零歲教育，更沒有早療機構……&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Growing Deaf" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>聽損孩子的成長之路（一）寂靜出言語</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_1/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_1/</id>
    <published>2017-08-12T14:59:21.000Z</published>
    <updated>2017-08-17T17:13:41.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/1*CtvO_aBMx-HypDKw7sv5hw.jpeg" alt="爸爸與我，此時我一歲左右。"><span class="image-caption">爸爸與我，此時我一歲左右。</span></p>
<h1 id="wu-sheng-mi-cang"><a href="#無聲迷藏" class="headerlink" title="無聲迷藏"></a>無聲迷藏</h1><p>小男孩搖搖晃晃跑進房間，躲在門後。過了不久，他的母親轉進來，在孩子背後喊「抓到囉！」。</p>
<p>他卻絲毫不覺，摀臉緊挨著牆，一動也不動。</p>
<p>孩子的母親發覺不對勁，帶他去醫院檢查。結果是聽力出了問題，而且可能很嚴重。</p>
<p>此時小男孩已經快兩歲了，從出生起，體質就不太強健。出生第十六天時，發高燒，她與丈夫急忙送往基隆長庚醫院急診，不巧兒童加護病房沒有床位，只好在急診走道邊就著活動病床乾著急。</p>
<p>本來，她們想叫救護車轉到台北的大醫院，基隆長庚的值班人員卻說，如果現在對方醫院也沒有床位，再轉回來基隆長庚也不能收了。她們怕孩子變成人球，只好留在基隆。後來好不容易找到丈夫在院內當醫生的朋友，插隊進小兒科加護病房。</p>
<p>留在作為區域醫院而資源相對匱乏的的基隆長庚，或許是這個孩子人生的關鍵轉折，也是這對年輕夫妻後來不斷追悔的重大事件，因為醫生一直診斷不出，為何孩子不斷發燒？先做了脊髓穿刺，又做了細菌培養，最後才推斷是腦膜炎，遂施以大劑量的抗生素。</p>
<p>即使後來痊癒了，到了一歲半，孩子仍然沒有開始牙牙學語，彼時母親懷疑是那場腦膜炎的影響，於是請基隆長庚的醫生重閱過往病例。在當時，國內醫界欠缺聽損應該儘早發現的警覺。小兒科醫生懶得細看，只陪孩子玩玩，觀察一下，覺得反應都還好，便跟孩子的母親說，等到孩子兩歲，若都還沒說話，再帶來做檢查。</p>
<p>那時，孩子的父母親都還在上班，平常在家幫忙照顧孩子的祖父母也說，「不用擔心！孩子很聰明，只是大隻雞慢啼！」。</p>
<p>1994年7月，小男孩就這樣因為一場捉迷藏遊戲，被發現聽力損失，打破家人對「大隻雞慢啼」的自欺想像。<br>這是我的故事，這位年輕母親，也就是我的媽媽。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*NQvB2D6hk5rCJU1oQAY0sQ.jpeg" alt="一歲的我和媽媽"><span class="image-caption">一歲的我和媽媽</span></p>
<p>現在我的雙耳聽力，左右耳平均損失在102分貝左右，按世界衛生組織的聽力損失分級，屬於極重度（Profound impairment）。102分貝大概有多大聲？和工地裡，電鑽大力鑽牆的音量差不多。但如今，我仍然可以用和一般人一樣流暢的口語與人交談，只是會因為有點口音，偶而被誤會是港澳觀光客。</p>
<p>在台灣，「聽損的小孩戴上助聽器或開電子耳之後，就能開始說話了」，是普遍常見的迷思。前年，我參加馬偕醫學院的一場重度聽損者聽覺口語能力研究，施測者在我面前遮住嘴巴，說25個不同的單詞，我只要覆誦我所聽到的單詞就可以了。如果我聽到「茄子」，回答「茄子」就正確，但如果聽成「鞋子」，就算失敗。</p>
<p>結果是這樣：在安靜的時候，我答對的機率是20%；而在旁邊播放預錄好的吵雜環境音時，如果音量大約是路邊的車聲程度，我的答對率下降到8%左右；最後，如果吵雜環境音提升到約是喧囂的市場，我的答對率是0%。結論是，我非常依賴前後文的語意推斷對方話語的意思，如果沒來由的聽見一個單詞，我很難正確的聽對它的發音。</p>
<p>聽損孩子要學說話，其實並不容易。聽損作為台灣人數第三大的障別，在台灣共有十二萬餘人。一般人生活或成長經驗裡，大多會碰到一兩個聽損者，可是，像我這樣年紀，以及這樣的損失程度，能流利說話的非常少，而越往前的世代，使用手語的比例越多。</p>
<p>一個主要的原因是，助聽器與電子耳提供的聲音跟健康耳聽到的不一樣，它的音質比較差。相較於健康耳，也都有某種程度的失真。機器也不夠聰明，沒辦法如同一般人的聽覺能在吵雜環境裡，敏銳篩選想要聽的聲音。也難怪過往「因聾而啞」是普遍對聾人的刻板印象，一旦無法好好聽見，孩子也就無從學習開口說話。</p>
<p>學會口語並不是一件容易事。長久以往，在聽損早期教育領域，一直存在這樣的爭議：到底該不該要求孩子一定要開口說話？是不是其實應該建立的是更具包容力的社會，讓聽損者能夠適性自主地發展手語、口語等能力？</p>
<p>過往曾有長達百年的一段時間，教育界主流的邏輯是，要讓聽損者使用輔具、聽見聲音、開口說話。最能代表這樣思維的是1880年在義大利米蘭所召開的第二屆國際聾人教育會議（International Congress on the Education of the Deaf，ICED），在會議上，成員投票通過這樣的結論：應當讓聾人早期教育全面以口語進行。這樣的結論被許多國家奉為圭臬，並且間接促成手語教學的聾人學校被關閉、教師被解聘。許多學生因此喪失獲得良好語言能力的機會。</p>
<p>然而近數十年，情況有所改觀。歷經語言學對手語的研究長足進展、聾人運動的倡議、人們對聾人文化的逐漸理解，以及教育界的自我檢討與教育方法的革新，「要重視聾人一切溝通的方法」被視為更進步的思維。2010年，第21屆國際聾人教育會議於加拿大溫哥華召開，正式宣告否認1880年米蘭會議的結論，給予所有溝通方式平等的地位。</p>
<p>這是國際聾人教育領域的轉變，然而，有關手、口語等溝通方式孰為優先的爭議，在台灣過往是相對較少被提起的。有系統的聾人教育在台灣，始於日治時期，以設置聾人學校的方式為之。然而，對學齡前的早期教育，長期欠缺投入，相關的討論與倡議也比較缺乏——直到1990年代，有兩個基金會與一群相關領域的專業人士，付出極大努力，終於帶來不少改變。</p>
<p>我在1992年出生，成長過程正好與這樣一段重要的時期重合。我將以我自身的經驗，結合相關資料，梳理這段歷史。儘管我認為，應該要讓聽損孩子接受最適合他們溝通方式的教育——不論是手語口語或其他，但為了貼近當時我母親能取得的資源、以及對教育的認知，會先以口語教育為主。</p>
<hr>
<h1 id="bian-xun-ming-shi"><a href="#遍尋明師" class="headerlink" title="遍尋明師"></a>遍尋明師</h1><p>我的媽媽即使流淚，為孩子找出路的步伐沒停下。本來阿嬤跟媽媽說，小孩子就去學手語吧，這讓媽媽想起，她上班的路上正巧會經過台北啟聰學校，有時候，會在公車上碰到聾學生，開心地打手語彼此無聲交談，一股疏離感油然而生，她不想要她的兒子和她在不同的世界。相對其他孩子，我很快就配了助聽器。那時候還沒有聽力師法，助聽器公司的聽力檢查人員水準參差不齊。媽媽歷經波折，請醫院的醫生推薦幾家適合的助聽器公司，一對助聽器要價 7、8萬，爸媽咬咬牙就買下去了。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*NtpqD8f9pPNOk4A7_d3o7Q.jpeg" alt="大約是我三歲時，聽力師給我父母親的聽力圖說明。圖上縱軸是聽力損失的分貝數，橫軸是聲音的不同頻率。下面有叉叉圈圈的兩條折線，是我左右耳的聽力損失。上面標註英文字母A的折線，則是戴上助聽器之後的聽力。由圖中可知，戴上助聽器之後，助聽器放大的音量，讓我的聽力從原本約在80分貝上下的損失程度，減輕到大約可以聽見人類語音音量的範圍。"><span class="image-caption">大約是我三歲時，聽力師給我父母親的聽力圖說明。圖上縱軸是聽力損失的分貝數，橫軸是聲音的不同頻率。下面有叉叉圈圈的兩條折線，是我左右耳的聽力損失。上面標註英文字母A的折線，則是戴上助聽器之後的聽力。由圖中可知，戴上助聽器之後，助聽器放大的音量，讓我的聽力從原本約在80分貝上下的損失程度，減輕到大約可以聽見人類語音音量的範圍。</span></p>
<p>長期抗戰才剛開始。一開始基隆長庚的醫師告訴媽媽，台北的「惠美聽力語言訓練中心」有在做語言訓練，於是我們去試讀。但是，惠美中心的教法和媽媽的期待有所落差。他們的教法是結合讀唇和聽力，要讓孩子能夠「懂」對方說話的內容，讓孩子照鏡子，觀察自己的唇型來發出類似的聲音。媽媽此時有點誤解，她以為只教讀唇，對孩子殘存的聽力沒有足夠訓練。因此，覺得不是長久之計，只上了三次，就不再去。</p>
<p>不過，媽媽在惠美中心從別的家長口裡打聽到，台北榮總的聽力師管美玲，正和中華民國婦女聯合會推動聽損兒童的早期療育。於是她抱著一線希望，帶我去找管美玲。</p>
<p>管美玲告訴媽媽，現在我已經兩歲，如果不趕快進行早期療育，錯過三歲前大腦可塑性極高的關鍵期，學習的成效就會打折。她說，台灣現在沒有地方可以讓這麼小的孩子學說話，不過，婦聯會正在為聽損的幼兒開辦天聽班，或許可以試試看。</p>
<p>只是管美玲有些猶豫，擔心才兩歲四個月的我，會跟不上其他孩子的進度，因為此時，班上都是大約四歲左右的孩子，老師需要依照同學的平均程度上課。媽媽央求讓我試上一次看看，沒想到，我竟然在教室坐得住，可以乖乖上課，於是就這樣讀了下去。</p>
<p>為了照顧我，尋求協助，媽媽已經辭了本來頗受老闆賞識的工作，爸爸獨自撐起家庭的生計。每個禮拜，媽媽帶我從基隆往返台北，到婦聯做檢查，追蹤聽力變化以及上課。</p>
<p>或許我因為年紀較小，還有相當的語言能力可塑性，媽媽又全心參與生活教學，語言發展順利。不到半年，出乎意料之外，都是我在等待班上大哥哥大姐姐跟上我的進度。眼看時光流逝，我已經超過兩歲半，班上同學還沒有開口說完整的句子。</p>
<p>媽媽不免心焦。這時在婦聯會教課的李美蒂老師，自己在外經營語言治療工作室，媽媽便請老師收我做學生，離開天聽班，一對一上她的課。</p>
<p>那時在兩個地方上課都是每週三天，一次半天。學費一個小時得將近一千，一個月下來就是一萬出頭，對當時在貿易公司當基層主管的爸爸是沈重的負擔。李美蒂本來也不願意收我，因為我才兩歲多，她的學生都是三歲之後才來。我媽媽千萬拜託，才勉強她答應先試教一陣子，如果跟得上，才讓我繼續。</p>
<p>和在天聽班的情形一樣，我適應得居然也還不錯，於是就在那邊學基本的注音符號發音，正音，還有生活會話。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*yaoKOUj5SVvd06PzziaN8A.jpeg" alt="妹妹與我，1997年攝於大佳河濱公園。"><span class="image-caption">妹妹與我，1997年攝於大佳河濱公園。</span></p>
<p>妹妹在我發現聽力損失前出生，隨我們兩個孩子長大，基隆老家空間漸顯不夠。我四歲，1996年，一家四口藉著勞工購屋貸款，從基隆搬到桃園。每個禮拜早上，爸爸開車載媽媽和我上台北上課，中午搭公車回家，媽媽還得不斷反覆複習上課內容。上課的方式循序漸進，先從基本的察覺、分辨不同聲音，才能慢慢到辨識、理解語言的訊息。</p>
<p>老師會先用注音符號字卡，告訴我這是「ㄅ」、「ㄆ」、「ㄇ」、「ㄈ」還有它對應的基本單字，以及它們的意義，比如，這個禮拜學「ㄅ」，老師拿出來的就是包子、白色、菠菜、鼻子、杯子的實物、玩具、字卡，在遊戲與引導中反覆學習特定發音。回家之後，媽媽在不斷再生活中機會教育。隨著程度越來越好，也進行到更進一步的長句，以及少數辨認、發音仍然有困難的音詞的反覆矯正。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/600/1*9-bmSErtumGAbEElwQ4FMw.png" alt="字卡，可能不少人小時候看過？"><span class="image-caption">字卡，可能不少人小時候看過？</span></p>
<p>李美蒂老師還建議媽媽在家多教認字，理由是可以增廣我的字彙深度廣度、語言運用能力，畢竟聽損孩子無形中少接受的語言刺激實在太多了。媽媽那時候在家裡，買了不少童書，念故事給我聽，要我指出有特定音的字。對喜歡聽故事的我來說，其實只是在玩耍閱讀間不知不覺地學習。 因為媽媽的努力，我的閱讀能力，小時是超前同齡孩子的，媽媽說，我六歲時就能讀報紙。我自己的記憶是，在五歲讀幼稚園時，很不喜歡在跳舞時間跟大家一起跳健康操，有一次心血來潮，突然想跟大家一起跳，回到家，就看見老師在聯絡簿上的評語：「今天彥岑在運動時間有跟大家一起跳健康操，有進步！」</p>
<p>小時候的我心想，我只是不想跳這個很無聊的操而已。</p>
<hr>
<h1 id="hui-gui-zhu-liu-she-hui"><a href="#回歸主流社會" class="headerlink" title="回歸主流社會"></a>回歸主流社會</h1><p>媽媽回憶，那時候讓她備感辛苦的，其實還有自己的心理調適跟對孩子的認同建設。剛配助聽器時，阿嬤叫媽媽讓我把頭髮留長，遮住耳機，而媽媽拒絕了。她認為，如果從小就教我對這件事遮遮掩掩，以後怎麼做一個有自信的人？</p>
<p>她從小就告訴我，「助聽器和眼鏡一樣，有的人視力比較不好，所以戴眼鏡；有的人聽力比較不好，所以戴助聽器。」這不僅僅是對我的心理建設，母親也是這樣說服自己。有時在往返桃園台北上課的火車上，碰到有人好奇詢問，我耳朵上戴的東西是什麼，才四、五歲的我，就這樣跟陌生人解釋，為什麼我需要戴助聽器、助聽器的功能還有運作原理。</p>
<p>當時媽媽不辭辛苦地帶我在婦聯會做聽力檢查和李美蒂處上課，有時會碰到一個白人女士和她混血的聽損女兒，後來，才知道那位母親就是倪安寧，她跟管美玲是台灣聽損孩童早療發展史上兩位非常重要的關鍵人物。1993年，倪安寧與丈夫鄭欽明，延請聽覺口語法的專家 Simser 女士回台，與婦聯一起合作培訓第一代的聽語老師，爾後，她們分別成立兩間台灣最重要的聽損兒童早期語言治療機構 —— 雅文聽語文教基金會與婦聯聽障文教基金會。</p>
<p>不過，待到兩個基金會正式運作的1996年，我也已經四歲，如果那時候才開始學話，就太晚了。在這之前，相關的語言學習資源很少，相關教學技術也還在發展中，媽媽在那個特別的年代跌跌撞撞，以我一去不返而極其有限的童年，做影響終生的教育嘗試。今天能有這樣的成果，必須歸功於爸爸的支持與媽媽的毅力，以及幸運地，我們家離臺北不遠，爸爸獨自的收入也還足以支持學費與輔具費用。人生既努力又逢幸運，並不容易，又能有幾回？</p>
<p>隨著我越來越大，進入國小、國中，媽媽堅持要我在普通班上課。並不是讓孩子編入普通班那麼簡單，她花了很大心力，和學校老師們說明我的狀況，以及在教育現場應該有的變通方式，這其實與現在特殊學生要在普通班就學時，所應該執行的「個別化教育計畫」（Individualized Education Program）有相似的概念。我的母親並沒有相關背景，她只是既心細又堅持，做了很多當時一般家長不知道該做的事。</p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*8SKMEVusqShkwkuB4BPVWw.jpeg" alt="1999年，我要讀國小一年級時，母親寫給班導師的信，內容主要說明「聽損與助聽器是什麼」。"><span class="image-caption">1999年，我要讀國小一年級時，母親寫給班導師的信，內容主要說明「聽損與助聽器是什麼」。</span></p>
<p><img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*DrZBZEOwyuFpYC_-ZqIybQ.jpeg" alt="另一封信，則是說明相關輔具的功能與使用方式。"><span class="image-caption">另一封信，則是說明相關輔具的功能與使用方式。</span></p>
<p>因為剛好搭上1990年代台灣對於身障孩童「回歸主流教育」的風潮，我有一些普通班的同學，也是聽損孩子。只是，沒有幾個人聽得懂他們在說什麼。在班級被孤立，在學習上落後，就連輔導室能提供的幫助也很有限。因為，到了學齡，語言能力差不多已經定型大半，可是很多聽損孩子既不會手語，也不能說。沒有良善的語言能力，無法在心裡與自己對話，這無異於思考能力 —— 人之所以為人最美妙之事 —— 被剝奪。</p>
<p>我也逐漸發現一種認同的尷尬，如果我把自己視為像戴眼鏡那樣戴助聽器的一般人，那麼我應該被歸入聽障者嗎？每次輔導室舉辦一些活動找我參加，我都甚少參與，或許我自認自己已經十分融入主流社會，因此想要拒絕那個讓我被預設需要受助的弱勢身分。就像戴眼鏡的孩子，並不會因為戴上眼鏡就被貼上標籤，聚集在一起那樣。</p>
<p>許多跟我有相似情形的孩子，從小背負一種深沉的，甚少被質疑的期待，家庭與社會希望她們能踏著聲音的翅膀，走出無聲的世界，回歸主流社會，只是，一旦失卻語言，家庭與社會又將他們摒除於主流社會之外。</p>
<p>隨著年歲漸長，漸曉人事，我才慢慢理解，能這樣學習如何溝通，或許在當年，我是非常幸運的少數。</p>
<h2 id="xiang-guan-lian-jie"><a href="#相關連結：" class="headerlink" title="相關連結："></a>相關連結：</h2><p><a href="http://blog.yentsenliu.com/2017/08/12/201708_growing_up_deaf_2/">下一篇：聽損孩子的成長之路（二）口語的學前教育如何進入台灣</a><br><a href="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/">「聽損孩子的成長之路」全部文章</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;有系統的聾人教育在台灣，始於日治時期，以設置聾人學校的方式為之。然而，對學齡前的早期教育，長期欠缺投入，相關的討論與倡議也比較缺乏——直到1990年代，有兩個基金會與一群相關領域的專業人士，付出極大努力，終於帶來不少改變。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在1992年出生，成長過程正好與這樣一段重要的時期重合。我將以我自身的經驗，結合相關資料，梳理這段歷史。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Growing Deaf" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Growing-Deaf/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>部落格架站紀錄</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/07/19/201707_record_for_hexo_installation/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/07/19/201707_record_for_hexo_installation/</id>
    <published>2017-07-19T04:57:45.000Z</published>
    <updated>2017-08-17T00:10:56.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>希望到芬蘭之後，可以把未來至少兩年的日子當成一場田野。寫部落格就當作督促自己不太嚴謹地做筆記的方式。</p>
<p>我選擇用 Hexo 當作 CMS（content management system） + Github Pages 當作架站平台，之後希望會是一週至少一篇的方式慢慢留下在芬蘭日子的筆記，如果一年有五十二週，兩年下來應該會有一百多篇吧。到時候回頭來看，一定會發現很多事情已經忘記了，感覺會非常有趣ＸＤ</p>
<h2 id="ping-tai-de-xuan-ze"><a href="#平台的選擇" class="headerlink" title="平台的選擇"></a>平台的選擇</h2><p>會選擇 <a href="https://hexo.io" target="_blank" rel="external">Hexo</a> 當作 CMS（content management system） + <a href="https://pages.github.com" target="_blank" rel="external">GitHub Pages</a> 作為發佈平台，最主要的考量是發佈的方便性。</p>
<p>平常我在電腦上是使用支援 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown" target="_blank" rel="external">Markdown</a> 的 <a href="http://www.bear-writer.com" target="_blank" rel="external">Bear App</a> 在做筆記。它格式簡潔、方便好用，並且我在調整格式時，手不用離開鍵盤。習慣之後，真的會回不去，所以我不想每次發佈新文章，都還得慢慢在那邊調整格式。</p>
<p>根據這個邏輯，台灣最主流的 Medium、Blogger、Pixnet、Facebook Note 以及常見的各種所見即所得（WYSIWYG）編輯/發布平台就都不太讓人滿意。</p>
<p>我需要的是一個 file-based 的 CMS，讓我可以直接上傳 Bear 輸出的 md. （markdown 原生格式），變成一篇 blog 文章。 Github Pages 提供的靜態網站託管功能正好可以滿足。</p>
<p>Github Pages 可以用的 CMS 很多，Slant 網站上面有相關比較：<a href="https://www.slant.co/topics/330/~best-static-site-generators" target="_blank" rel="external">34 best static site generators as of 2017 - Slant</a> 。選擇 Hexo 作為 CMS 是看上他不需要資料庫，非常輕量、容易上手，然後基本上使用 node.js，這對我來說比較親切。然後作者 tommy351 是台灣人，有一點加分。</p>
<p>（比較大的問題是，我到後來才發現開發社群以華語用戶為主，碰到問題stackoverflow很少討論，我也不習慣開發用語的中文翻譯，要哭了。）</p>
<h2 id="zhu-ti"><a href="#主題" class="headerlink" title="主題"></a>主題</h2><p>主題我使用 <a href="https://github.com/ygunayer/yg-apollo" target="_blank" rel="external">yg-apollo</a> 下去微調，這是一個土耳其人做的，但原型是另一個中國人做的 <a href="https://github.com/pinggod/hexo-theme-apollo" target="_blank" rel="external">apollo</a> 。我本來是先用 apollo，它很陽春，但是結構簡單，要調整不難，後來在慢慢找一些想要的功能例如 tags 歸檔頁面等等時，在 apollo 的 fork 清單裡面找到它，想要的剛好都有，就用了。</p>
<p>不過我還是有做一些調整，譬如縮窄原本過寬的網頁寬度、加上 <a href="https://github.com/bubkoo/hexo-toc" target="_blank" rel="external">hexo-toc</a> 外掛藉由 markdown 的 # tag 自動生成文章目錄、加上 <a href="https://disqus.com" target="_blank" rel="external">Disqus</a> 回應插件等等。</p>
<p>最後是想讓每一篇文章都有自己的背景，想讓它們有點像是展開信紙，在某個地方被閱讀的感覺。為此第一次寫了點 jade 的語法（這個主題使用 jade 編譯）。 </p>
<h2 id="wai-gua"><a href="#外掛" class="headerlink" title="外掛"></a>外掛</h2><p>我使用的外掛包含以下，經測試與 yg-apollo 相容。事實上他 demo 中一些功能也要使用外掛才跑得出來，但 documentation 沒有說明只得自己找</p>
<ul>
<li><a href="https://github.com/fuchen/hexo-less" target="_blank" rel="external">Hexo-Less</a> 用以產生首頁的文章簡介</li>
<li><a href="https://github.com/bubkoo/hexo-toc" target="_blank" rel="external">Hexo-toc</a> 用以產生文章目錄</li>
<li><a href="https://hexo.io/docs/asset-folders.html" target="_blank" rel="external">Hexo-Post Asset Folder</a> 此外掛Hexo 3 之後的版本已經內建，適用於採 github 作為圖片等資源存放 hosting 的用家。</li>
</ul>
<h2 id="wei-lai-huan-xiang-zuo-de-gong-zuo"><a href="#未來還想做的工作" class="headerlink" title="未來還想做的工作"></a>未來還想做的工作</h2><p>現在的網站算是堪用了，但希望之後可以做到比 medium 還好的閱讀體驗。需要再慢慢修版面，還有加入以下功能：</p>
<ol>
<li>站內搜尋： 這個不難，但現在內容也還不多。</li>
<li>Table of Content： 要做到可以滾動監聽，像 dropbox paper 那樣。這個 medium 也還沒有，但我覺得非常重要。</li>
<li>Inline Comment： 可以逐行回應文章，而非只是下面一個小小區塊。這是 medium 最好用的地方之一</li>
<li>Caption of Image：文章中的照片可以在旁邊顯示 caption。</li>
<li>Markdown 渲染器規則：現在的渲染跟 Bear 原生的規則還是有點不一樣，所以有時會有點差異，希望調整到完全同步。</li>
<li>想讓文章閱讀的時候，背影照片也有比較慢的滾動效果，所謂的 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Parallax_scrolling" target="_blank" rel="external">parallel scrolling</a>。這樣「我在某個地方看到這篇文章」的場景感，會逼真一點點吧？！</li>
</ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;用 Hexo 當作 CMS（content management system） + Github Pages 當作架站平台，之後希望會是一週至少一篇的方式慢慢留下在芬蘭日子的筆記，如果一年有五十二週，兩年下來應該會有一百多篇吧。到時候回頭來看，一定會發現很多事情已經忘記了，感覺會非常有趣ＸＤ&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Blogging" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Blogging/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>申請歐美碩士班過程筆記</title>
    <link href="http://blog.yentsenliu.com/2017/07/01/201707_notes_for_graduate_admission/"/>
    <id>http://blog.yentsenliu.com/2017/07/01/201707_notes_for_graduate_admission/</id>
    <published>2017-07-01T18:06:27.000Z</published>
    <updated>2017-08-17T00:06:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p></p>
<h1 id="mu-lu"><a href="#目錄" class="headerlink" title="目錄"></a>目錄</h1><div class="toc">

<!-- toc -->
<ul>
<li><a href="#shen-qing-jie-guo">申請結果</a></li>
<li><a href="#preface">Preface</a></li>
<li><a href="#shen-qing-de-zhun-bei-fang-shi">申請的準備方式</a><ul>
<li><a href="#1-sou-ji-xue-xiao-zi-liao">(1) 搜集學校資料</a></li>
<li><a href="#2-kao-ying-jian">(2) 考英檢</a></li>
<li><a href="#3-tui-jian-xin">(3) 推薦信</a></li>
<li><a href="#4-dong-ji-xin-gen-zuo-pin-ji">(4) 動機信跟作品集</a></li>
<li><a href="#5-mian-shi">(5) 面試</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#xue-xiao-jie-shao">學校介紹</a><ul>
<li><a href="#aalto-university">Aalto University</a></li>
<li><a href="#tu-delft-nyu-gothenburg-kisd-mit">TU Delft/ NYU/ Gothenburg/ KISD/ MIT</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#wai-chuan-bo-shi-dun-zhi-lu">外傳：波士頓之旅</a></li>
</ul>
<!-- tocstop -->
</div>




<h1 id="shen-qing-jie-guo"><a href="#申請結果" class="headerlink" title="申請結果"></a>申請結果</h1><h3 id="admission"><a href="#Admission" class="headerlink" title="Admission"></a>Admission</h3><p>TU Delft - Design for Interaction (Partly Funded)<br>New York University - Interactive Telecommunication Program (Partly Funded)<br>Koln International School of Design - Integrated Design (Tuition-free)<br>University of Gothenburg - Child Culture Design (No Fund)<br>Aalto University - Collaborative and Industrial Design (Fully Funded)</p>
<h3 id="rejection"><a href="#Rejection" class="headerlink" title="Rejection"></a>Rejection</h3><p>MIT - Media Lab</p>
<h3 id="decision"><a href="#Decision" class="headerlink" title="Decision"></a>Decision</h3><p>Aalto University - Collaborative and Industrial Design (Fully Funded)</p>
<h3 id="background"><a href="#Background" class="headerlink" title="Background"></a>Background</h3><p>BA in Design, National Taiwan University of Science and Technology (Taiwan Tech)<br>BA in Sociology, National Taiwan University<br>English score：IELTS 7.0 (L, W, S: 6.5/ R: 9)</p>
<h3 id="recommendations"><a href="#Recommendations" class="headerlink" title="Recommendations"></a>Recommendations</h3><p>2 from NTU, 2 from NTUST, 1 from my former manager</p>
<hr>
<h1 id="preface"><a href="#Preface" class="headerlink" title="Preface"></a>Preface</h1><p>申請完到錄取，現在也已經過快兩個月了，一直沒有時間整理過去的申請紀錄。身邊有些朋友也在申請，因為自己走過一輪，知道就中煎熬跟辛苦，想把大概過程分享出來給大家參考。</p>
<p>另外這篇文章也會分享在 ptt studyabroad 版，申請過程在這裡受益良多，且看目前板上申請設計相關研究所的文章仍相對少，北歐尤甚，希望我的分享可以幫助有需要的人。</p>
<p>文章大概分成兩個部分：（一）申請準備方式與（二）學校介紹</p>
<h1 id="shen-qing-de-zhun-bei-fang-shi"><a href="#申請的準備方式" class="headerlink" title="申請的準備方式"></a>申請的準備方式</h1><p>好像很多人一開始最焦慮的是不知道如何安排時程，所以首先略敘一下我的部分。我大約是在 2016 年初開始蒐集學校資料，在 6 月的時候考完雅思，而在 9 月初，進入實質準備申請資料的階段。第一間學校申請截止是 10/1，最後一間是 1/25。實際上第一間只花了一個月準備，到最後一間經過五個月的反覆修改，申請資料完成度提升不少。</p>
<h2 id="1-sou-ji-xue-xiao-zi-liao"><a href="#1-搜集學校資料" class="headerlink" title="(1) 搜集學校資料"></a>(1) 搜集學校資料</h2><h3 id="a-zi-xun-zheng-li-gong-ju"><a href="#a-資訊整理工具" class="headerlink" title="a. 資訊整理工具"></a>a. 資訊整理工具</h3><p>在一開始要收集資料的時候，一定會因為各個學校的要求內容跟時程不一感到難以整理吧！所以一開始的整理架構就相當重要。</p>
<p>共通資料的部分，我是使用 <a href="https://www.dropbox.com/paper" target="_blank" rel="external">Dropbox Paper</a> 線上編輯做了幾張大表格整理共通的資訊。</p>
<p>個別學校的資料，我則是使用 Bear 這套輕便的筆記軟體整理，同樣支持 markdown，總之就是整理資料不用調整格式就像在打臉書po文一樣順暢啦。</p>
<p>Dropbox Paper 的好處在支援 markdown 語法，打字完全不用浪費時間在調整格式，而且親切美觀（Paper 內建簡單的教學，文件編輯頁面右下角有個小鍵盤 icon ，如下圖，點下去就是），比起 Office 或是 iWork 這些套裝軟體輕便許多，讓整理資料回歸整理資料的本質。<br><img src="https://cfl.dropboxstatic.com/static/images/paper/landing_page/hero/organize-vflfWg1zL.png" alt="官方的sample"><span class="image-caption">官方的sample</span></p>
<h3 id="b-sou-ji-zi-liao-nei-rong"><a href="#b-搜集資料內容" class="headerlink" title="b. 搜集資料內容"></a>b. 搜集資料內容</h3><p>我覺得可以分為兩種：一種是<strong>「需要什麼申請資料？」</strong>、另一種是<strong>「學校與 program 是怎麼樣的？」</strong>。</p>
<p><strong>「需要什麼申請資料？」</strong>：粗略常見的有 Motivation Letter, Portfolio, Proof of English Proficiency (IELTS, TOEFL…), Recommendation, Transcript 等等，每間學校的細節都會不太一樣，在一開始就要查明。例如常見學校要求 Recommendation 要有兩封，一封來自前學校老師，一封來自主管；或有的學校會要求 Motivation Letter 應該包括哪些內容，譬如最感自豪的作品以及原因。這些都要儘早查明表列，特別是推薦信需要及早聯絡，作品集會需要提早準備。</p>
<p><strong>「學校與 program 是怎麼樣的？」</strong>：建議除了官方網站 program 的介紹（一定要看完！）之外，可以從幾個地方下手</p>
<ol>
<li>輿情：<br>網路上 Quora 或是 the grad cafe （美國為主）、the student room（英國為主）、stexx.eu 都有很多相關討論。實體輿情就要靠人際網絡了。</li>
<li>學術聲譽：<br>如果你有特別關注的學術領域，可以試著用 google scholar 或是你熟悉的學術期刊資料庫搜尋相關著作，或是從你看過的好文章裡面爬 reference，看看這些作者都從哪些學校來的。查詢知名學校的相關課程 Syllabus 也是一個方便的做法。另一個作法是看看你想申請的 program 的大頭，或是該 program 裡面有哪些老師是比較有學術聲望，或是做的方向與你有興趣的比較接近。一個最快速的指摽是把人名丟進 google scholar 看他最近有哪些作品，引用數如何。除此之外也可以看看他有參與哪些學術活動、做過什麼事、有在哪些刊物的 editorial board 中露臉……看多了大概就可以可以衡量出這間學校在你有興趣的領域中，大概佔了如何地位。</li>
<li>課程內容：<br>課程安排也很值得看一下，課程內容是不是我想學的？有沒有提供額外選修課程或是輔修的機會？有沒有特殊的導師制度？這些內容在不同學校間差異很大，例如 NYU ITP 的課程彈性極大， TU Delft DfI的修課彈性相對少很多； University of Edinburgh 設計學院允許學生找外學院的導師；Aalto 提供學生極具彈性甚至可跨校的 Minor Study 輔修。</li>
<li>財務方面：<ul>
<li>學費，是否是自己能夠/願意負擔的？</li>
<li>獎學金，一些學校的獎學金需要額外遞交申請，相關時程都要另外紀錄下來以免忘記（例如 TU Delft 全額獎學金只有在十二月初遞交申請才有資格）。</li>
<li>學校自己的財務是否健全？有沒有財務困難的紀錄或流言？例如 RCA 幾年前某些 program 停招，老師集體辭職的狀況。</li>
</ul>
</li>
<li>難易度評估：<ul>
<li>錄取率，其實很多學校錄取率都很高，一些學校不難查到 acceptance rate，有興趣可以自己找，注意，國際生、本國生、postgraduate/undergraduate的錄取率都不一樣。曾看過知名學校特定 program 高達 70%，30 % 左右算是比較常看到的數字。 MIT Media Lab 是 3% 左右。過於容易錄取的學校，要謹慎是否有把國際學生當成 cash cow （搖錢樹）的傳言出現，畢竟歐美諸國對高教的財務緊縮已經不是新聞。或是根本就沒人要念。</li>
</ul>
</li>
<li>學校之外：<ul>
<li>城市跟國家的特色，是否能與我想學的東西相輔相成？</li>
<li>氣候、生活費、環境、文化等等，喜不喜歡？能不能適應？</li>
<li>求職方便嗎？有沒有求職簽？另外，如果學校在非英語系國家，你又不會該國母語，也要看一下英語的求職網站上面是些怎麼樣的工作（如果你想留下來的話）。<br>上述這些資料的搜集，對準備一份契合學校的申請資料，還有後續面試等等，是必要的功課。我覺得同時也是不斷質疑自己、了解自己想要走什麼路的方式。</li>
</ul>
</li>
</ol>
<h2 id="2-kao-ying-jian"><a href="#2-考英檢" class="headerlink" title="(2) 考英檢"></a>(2) 考英檢</h2><p>我想申請的學校以歐洲為主，所以要考的是雅思。</p>
<p>如果是要短期衝刺（準備期一個月以內）考英檢，個人建議先趕快試寫一次模擬考，把模擬考考出來的成績乘以 1.3，大概就是你實際考試會取得的成績了。因為短期衝刺磨練的是考試技巧多過實際語言實力，成績進步幅度會相當有限。（1.3 的數字是我在別處看過的說法，雖然每個人狀況不一，但它背後的思路我認為是有價值的。）</p>
<p>如果你試寫模擬考的預期成績乘以 1.3，還低於你的意中學校門檻，那建議拉長準備時間。一般歐洲設計類碩士的門檻是雅思平均 6.5，且單科不可低於 6。英國學校門檻可能會再更高一些。<br>個人是在 6 月就考完雅思，但前後考了三次，會拉到這麼早也是對自己沒信心。身邊也有朋友花一個月一次就考到 7.5 的。</p>
<p>更具體的準備過程，請參考<a href="https://www.facebook.com/notes/yen-tsen-liu/一點雅思的準備心得/1031333423571070/" target="_blank" rel="external">這篇:一點雅思的準備心得</a>。</p>
<h2 id="3-tui-jian-xin"><a href="#3-推薦信" class="headerlink" title="(3) 推薦信"></a>(3) 推薦信</h2><p>找老師寫推薦信務必提早一個月以上開始準備，像我第一間申請的 KISD 截止在 10/1，我 9月初才向以前的老師跟主管遞交推薦信邀請，就非常趕，而且沒辦法處理得很到位。</p>
<h4 id="ge-ren-ren-wei-yao-zuo-dao-san-jian-shi-1-li-shu-2-bu-mo-luo-3-can-kao-zi-liao"><a href="#個人認為要做到三件事：1-禮數、-2-補脈絡、-3-參考資料" class="headerlink" title="個人認為要做到三件事：1. 禮數、 2. 補脈絡、 3. 參考資料"></a>個人認為要做到三件事：1. 禮數、 2. 補脈絡、 3. 參考資料</h4><ol>
<li>禮數<br>從預留足夠時間到寫信的措辭跟提供完整資料等等都算。以寫信邀請為例，通常預留一個月以上的時間會比較安全，從先詢問推薦人是否願意幫忙撰寫到中間回信等等的往返，都需要時間，給對方足夠的時間會影響意願。<br>以我申請 12/1 截止的學校為例，其中一個推薦人的時程是：在 10/23 寄出推薦信邀請，11/18寄出一次提醒，11/30 收到推薦信。整個互動過程頗有餘裕且愉快。<br>別忘了最後申請結果出來，還要讓推薦人知道，並且表達感謝的心意。</li>
<li>補脈絡<br>一般來說推薦人不一定時時了解你的近況，第一封信件可以扼要敘明近來的發展，以及說明目前想申請的學校和動機，再請求幫忙撰寫推薦信。</li>
<li>參考資料<br>除了推薦信格式與遞交方式必備之外，同時也要提供個人 CV 或 Portfolio 以供參考。不然他們可能會覺得很難下筆（沒有材料）。</li>
</ol>
<p>依推薦人與你的關係，也可以就你自己對申請學校的了解，請他特別凸顯某些值得推薦的地方。如果推薦人請你撰寫草稿（這是常見狀況），再提供草稿給對方。</p>
<h2 id="4-dong-ji-xin-gen-zuo-pin-ji"><a href="#4-動機信跟作品集" class="headerlink" title="(4) 動機信跟作品集"></a>(4) 動機信跟作品集</h2><p>動機信的結構，推薦閱讀這篇：<a href="https://medium.com/mit-media-lab/statement-of-objectives-1ff8dff39704" target="_blank" rel="external">Statement of Objectives – MIT MEDIA LAB – Medium</a>。非常動機導向的寫法，我所有的動機信，除去 KISD 外，全部都是用申請 MIT Media Lab 的當作範本來改。<br>我自己的段落結構如下：</p>
<ol>
<li>開頭：引用一個名人的屁話開場，這段話要可以貫穿你整體的動機信。我是用 Victor Papanek 的”The only important thing about design is how it relates to people.”，帶出我想做blablabla 的設計，來達成我的夢想，而你們 program 就是我所要的。</li>
<li>動機：接續前述的夢想，簡述最深層的學習動機是什麼？</li>
<li>深入討論動機：更深入敘述動機的原因、問題意識，這邊如果有需要可以拆兩段。</li>
<li>學習目標：有這樣的學習動機（夢想），我想學習什麼、以什麼手段來達成它？</li>
<li>為什麼選擇這個學校？他與我的學習目標有何關聯？</li>
<li>說明自己為何足夠優秀且適合這個學校？豐功偉業可以放在這邊，如果太多了可以按性質分兩段。</li>
<li>反面敘述：接近結尾，說一下即使自己有這些豐功偉業，但仍然感到甚麼不足？因此仍然想學習。</li>
<li>結尾：再度強調動機，以及就你認知的最佳行動為何，再帶出該學校是你的上上之選，命中唯一。</li>
</ol>
<p>動機信一般來說長度不用太長，1頁半A4差不多，我的大約在 1100 字上下。<br>作品集部分，現在大多學校都接受網上作品集了，我是使用 Adobe Portfolio 來架（需要買 CC 授權），我知道設計師會忍不住想讓自己的網站看起來獨一無二，但除非你前端超強，不然建議用現成的服務就好了。除非你申請的是 UI/ New Media/ Interaction 相關，否則專注在陳述作品本身，遠比網站重要。同理，如果學校要求 PDF 作品集，也建議不用把版面弄得太花俏，重點在作品本身，要思考如何迎合學校的走向，但又不失去自己的特色（如果整合不起來的那也不適合你）。<br>別忘了儘量找朋友收集回饋，特別是找有申請經驗的朋友。</p>
<h2 id="5-mian-shi"><a href="#5-面試" class="headerlink" title="(5) 面試"></a>(5) 面試</h2><p>我申請的六間，有正式面試的兩間：KISD, Aalto；有面試但不強制參加：NYU；非正式面試：MIT；無面試：TU Delft, U. of Gothenburg。<br>以下略敘面試經驗與準備心得。</p>
<h3 id="1-kisd"><a href="#1-KISD：" class="headerlink" title="1. KISD："></a>1. KISD：</h3><ul>
<li>面試內容：<br>會在面試之前出一個作業，據說每年都有但內容不一樣。今年的作業要你提供兩張照片，一張是你覺得最好的設計，一張是你覺得最爛的設計，分別用三四句話（書面）解釋為什麼。須於面試前一週左右先繳交。<br>面試本身大約花了 15 分鐘。題目包括：<ol>
<li>請你簡單自我介紹</li>
<li>為何想念 KISD</li>
<li>請你簡單介紹你的作業</li>
<li>請你詢問面試官有什麼想問校方的問題<br>整體來說很快就結束了。</li>
</ol>
</li>
<li>面試準備：<br>其實 KISD 的準備時間太短，面試本身也沒有準備得很好，所以不算說準備得充分。但也沒有問很刁鑽的問題，基本上是照 Motivation Letter 的內容講過。</li>
</ul>
<h3 id="2-aalto"><a href="#2-Aalto：" class="headerlink" title="2. Aalto："></a>2. Aalto：</h3><ul>
<li>面試內容：<br>沒有預置作業，但面試官面試時會拿著你的作品集翻來翻去傳閱。<br>表定15分鐘，實際面試大約25分鐘左右。題目都是基本題：<ol>
<li>你為何要來申請aalto？</li>
<li>你對我們教育內容的了解有多少？</li>
<li>你覺得自己最好的作品是？（翻閱作品集）</li>
<li>你畢業之後想幹嘛？</li>
<li>你是怎麼知道我們學校？</li>
<li>你對我們有什麼問題要問嗎？<br>我問：</li>
<li>學習參與式設計很需要與外界合作，你們的課程有提供怎麼樣的機會？</li>
<li>承上題，我知道一個學期的時間很短，通常幹不了什麼事，你們怎麼面對？</li>
<li>碩士班學生與教授的關係如何？碩士班學生有沒有選擇自己主題的自由，還是要跟教授的題目？</li>
</ol>
</li>
<li>面試準備：<br>我大概花了三四天時間準備。基本上是上網找一些考古題，列答題大綱練習。另外我有針對潛在的考官做搜尋，最後猜中一個面試官（Tuuli Mattelmäki），而準備的考古題在實際面試問到的六題中，命中四題。<br><img src="image.png" alt="筆記大概長這樣"><span class="image-caption">筆記大概長這樣</span></li>
</ul>
<p>MIT 的部分比較特殊，後面再補。</p>
<h3 id="3-zheng-ti-mian-shi-xin-de"><a href="#3-整體面試心得：" class="headerlink" title="3. 整體面試心得："></a>3. 整體面試心得：</h3><p>網路上都可以查到一些面試常出現的基本題，用 “interview” “tips” “graduate admission”之類的可以查到很多。這些都很有幫助，基本題真是反覆出現啊，拿這些準備準沒錯。另外雖然網路上的教學沒提，但個人建議<strong>別忘了準備二到三題問面試官的題目</strong>，這種反問題很容易在面試最後出現。<br>有的學校好像不強制面試，例如 NYU，團體面試通知在上海。我考慮旅程預算，還有它過高的錄取率，就不參加了，最後還是錄取。不過錄取率很低的學校，例如 MIT，就蠻努力爭取的，為此還飛了一趟美國。</p>
<hr>
<h1 id="xue-xiao-jie-shao"><a href="#學校介紹" class="headerlink" title="學校介紹"></a>學校介紹</h1><h2 id="aalto-university"><a href="#Aalto-University" class="headerlink" title="Aalto University"></a>Aalto University</h2><ul>
<li>三間學校於2010年合併（赫爾辛基理工、赫爾辛基藝大、赫爾辛基商學院）的結果。很強調跨領域創新教學，但據在校學長表示，似乎還在努力推動中。2018年設計學院會搬遷到理工大學的主校區，預計會有一番大爆炸。新校區的建築似乎會極美，可以 google Aalto New Campus 欣賞一番。<br><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/60/Aalto_University_logo.svg" alt="logo"><span class="image-caption">logo</span></li>
</ul>
<p><img src="https://aaltocre.fi/wp-content/uploads/2014/09/Havainnekuva-pimeällä-ID-151574.jpg" alt="New Campus of Aalto U."><span class="image-caption">New Campus of Aalto U.</span></p>
<ul>
<li>碩士生有相當的修課彈性，有 1/4 的學分可以修外院/校（主要是赫爾辛基大學）課程，或是輔修五花八門的 Minor Study。由不同學院開設（<a href="http://studyguides.aalto.fi/minors-guide/2017/en/" target="_blank" rel="external">課程連結</a>），光設計學院部分，就有 18 種 minor，從 aalto 知名的創意永續（Creative Sustainability），使用者經驗學校（Uschool）、包裝時代（Pack-Age）、遊戲設計與產製（Game Design and Production）、國際設計商管（International Design Business Management ）、音聲視覺創業（Audiovisual Entrepreneurship）、時尚管理（Fashion Management）、與赫爾辛基大學合開的都市研究與計畫（Urban Studies &amp; Planning）、當代藝術、電影學…….等。其他各學院也都有開給全校碩士生修習的 Minor，這是我在其他學校比較沒有看到的彈性。</li>
<li>各個 Program 也會有自己的跨領域課程實驗，例如服裝設計與化學系合作的 chemart。</li>
<li>學校 QS 排名在藝術設計領域世界第 13，雖然 QS 採用的指標對實際衡量該學校的好壞多所爭議，例如英語優勢（個人覺得如果你外語只會英語，這就不是問題）、無法反映教學品質、過度仰賴 return rate 過低的學者互評等……。<br>但就已經就讀的朋友表示，Aalto 在芬蘭的校友網絡十分強大，在當地是有很好的聲譽的。其也北歐五國規模最大，建制最完整的設計與建築學院（從建築、都市計畫、視覺設計、遊戲、多媒體、服裝織品、設計管理、使用者研究、產品設計、空間設計、永續設計、設計教育、攝影，要什麼有什麼）。</li>
<li>北歐是參與式設計的重要發源地，在我做學校搜尋的過程中，發現北歐學校或多或少都會有參與式設計的研究，一般參與式設計分成兩種，一種是在使用者經驗研究脈絡下的，與利益相關者的 co-creation；另外一種是在北歐的工廠民主、社會民主體制下的參與式民主，在題材上比較強調的是參與式設計用以解決公共問題，做服務、系統、環境層次的設計。而在方法的討論上，比較重視權力關係，甚至跟後實證主義的公共政策形塑過程，可以有所對話。這兩塊都是我很有興趣的。</li>
<li>最後說一下 Aalto 最大的缺點：芬蘭在歐洲算是偏遠國家，人文不那麼薈萃，對外國學生來講工作不算好找，這是個硬傷。目前歐陸非英語系最好找工作，最不排外的國家聽說是荷蘭、德國。再來，氣候對南島子民如我們，堪稱嚴寒（最熱月均溫攝氏 18 度，最冷月近負 10 度）。最後，學校本身名聲在台灣不是很有名（我自己的感覺啦），畢竟留學芬蘭的人本來就不多。</li>
</ul>
<h2 id="tu-delft-nyu-gothenburg-kisd-mit"><a href="#TU-Delft-NYU-Gothenburg-KISD-MIT" class="headerlink" title="TU Delft/ NYU/ Gothenburg/ KISD/ MIT"></a>TU Delft/ NYU/ Gothenburg/ KISD/ MIT</h2><ul>
<li>TU Delft (Design for Interaction)<br>很好的學校，就算在台灣，也很有名。資源相當豐富，目前也是荷蘭工科最好的大學。學校一年預算約 220億新台幣。地理環境優越，且荷蘭是歐陸最大商埠，文化開放刺激多，工作機會也多。小缺點是該 program 的選課彈性相對來說並不大。<br>重視和認知心理領域結合的使用者經驗研究。學費合理（約八十萬新台幣）。</li>
<li>NYU (Interactive Telecommunication Program)<br>重視各種實作、創作的 Program。課程主要是 Project-based。不限定學生背景，所以非設計背景去申請應該也有機會錄取。有很強大的技術向業界老師團隊。反面來說，如果想讀書、做學術研究、探討理論，這邊就不合適。<br>學費極貴，一個學期一般要九十萬（USD$29,513），念完光學費大概就要近 400 萬，如果錄取時沒有拿到全額獎學金，還會再釋放另一種獎學金的資格，但最高似乎只能給到一半。<br>看網路上的傳言，畢業之後工作應該很好找。不過因為學校本身選課極度自由，很容易就變成藝術家，如果是求職導向的留學生，自己要有職涯意識選相關的課程。</li>
<li>Univ. of Gothenburg （Child Culture Design）<br>是瑞典很好的設計學院，地理環境也相當好。因為我對兒童與教育題材相關的設計有興趣，所以也申請這間。這個 Program 的特色在於有相當比例的課程是兒童發展、教育相關的社會學、教育學內容。教師組成也相當跨領域。另外，所在城市哥特堡是瑞典工業大城，瑞典近年創業風氣興盛，在北歐五國中，經濟發展狀況很好，工作機會應該不少。<br>但是看過往學生作品的完成度似乎偏向視覺設計，我比較喜歡產品與互動介面相關，故偏好順序比較後面。</li>
<li>KISD（Integrated Design）<br>該校特色在師資都相當大咖且跨領域，且是服務設計（Service Design）的發源地兼重鎮。此外，免學費。缺點在學校本身扣掉師資外，硬體資源並不算特別好。課程是各種時間長短不一的實作課程跟 Workshop，據說碩士班課程都是指定好的，沒有選課彈性。</li>
<li>MIT （Lifelong Kindergarten Group @ Media Lab）<br>Media Lab 是各種不同研究群的集合，申請者與其說是申請 Media Lab，不如說是申請裡面的 Groups ，進去跟他們一起做各種有趣的 Project。Groups 希望進去的人不是去上課當學生，而是類似 co-worker，跟著他們的研究旨趣，與他們一起學習與創造。<br>詳細內容在外傳補齊。</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="wai-chuan-bo-shi-dun-zhi-lu"><a href="#外傳：波士頓之旅" class="headerlink" title="外傳：波士頓之旅"></a>外傳：波士頓之旅</h1><p>寫到這邊累了，這篇純粹寫搞笑的，之後再補。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;申請完到錄取，現在也已經過快兩個月了，一直沒有時間整理過去的申請紀錄。身邊有些朋友也在申請，因為自己走過一輪，知道就中煎熬跟辛苦，想把大概過程分享出來給大家參考。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="Tutorial" scheme="http://blog.yentsenliu.com/tags/Tutorial/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
